as patas y el pico son de color negro, este \u00faltimo presenta una peque\u00f1a punta amarilla; la parte superior de la cabeza es negra. Edad adulta, en invierno: Frente y corona blancas a partir de junio, lo que deja una delgada \u00abm\u00e1scara\u00bb oscura. Edad juvenil: Visto desde arriba, presenta un llamativo patr\u00f3n escamoso, especialmente en el manto; la parte superior de la cabeza est\u00e1 completamente oscurecida y el pico suele ser oscuro. Se aprecian marcas oscuras en las plumas de la parte interior del ala y en la cola. Durante el primer a\u00f1o, la cabeza y el cuerpo son como los de un adulto en invierno y se deslucen las plumas de la parte exterior del ala y las caudales, que se ennegrecen para cuando llega la primavera. Vuelo: Vuela r\u00e1pido para pescar, con aleteos forzosos y comedidos. Cuando se alimenta, suele otear a mayor altura que el charr\u00e1n com\u00fan, con el pico orientado hacia abajo; para capturar peces, se sumerge repentinamente. 47 AVES MARINAS jov. con franjas corto, sin punta p\u00e1lida 1.er invierno gris uniforme bastante cortas color oscuro ad. inv. frente blanca a partir de jun-jul franja poco clara cresta desali\u00f1ada largo y estrecho punta amarilla ad. ver. en busca de peces ad. verano ad. verano 1.er invierno primarias exteriores ligeramente m\u00e1s oscuras blanco en una colonia con el tiempo se desarrolla una cu\u00f1a oscura LARIDAE Gelochelidon nilotica, pagaza piconegra EN Common Gull-billed tern SP Pagaza piconegra FR Sterne hansel AR ica l \u0631\ufe8e\ufed8\ufee8\ufee4\ufedf\u0627 \ufe94\ufbff\ufeb3\u0631\ufeee\ufee7 \ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufe94\ufbff\ufed3\ufe8e\ufec4\ufea7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0644\ufe8e\ufed0\ufee8\ufe92\ufedf\u0627\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0621\u0627\u062f\ufeee\ufeb3\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufed8\u064e\ufee3\ufc60\u0640\ufef2\ufe92\ufec4\ufed7\u0631\ufe8e \u0633\ufeee\ufee3\ufeee\ufe91\u0623\ufed6\ufbfe\ufeae\ufec4\ufe91 LC SPA/BD PROTOCOL: Anexo II CITES: NA CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: GFCM/35/2011/3 Global Envergadura: 76 \u2013 86 cm Descripci\u00f3n: Su pico corto, grueso y completamente negro, la mitad de largo que la parte superior de la cabeza, lo distingue del charr\u00e1n patinegro en todas sus edades; las alas, tambi\u00e9n largas y puntiagudas, tienen bases ligeramente m\u00e1s anchas; el cuello es m\u00e1s corto y la forma ahorquillada de la cola es menos notable.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c3acaaa1-59d9-41e6-a8d3-0bc52f37a1b9": {"__data__": {"id_": "c3acaaa1-59d9-41e6-a8d3-0bc52f37a1b9", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1815bf2ae1f7413cfaf2a4f663381d365e184cd0e2c69e78f575275784366e62"}, "2": {"node_id": "7d7bb338-c093-40e9-874e-4cf93583a837", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "573d585a857dbf9a13bf0178d3bf4807afde7a03e42f9a88058348b98b30db97"}, "3": {"node_id": "eaf9edbb-4762-456b-994a-40e24f50aac0", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ba22ed82af36626d97a9d11785f161f3ed47bfc611abf19cfdb62003da2924eb"}}, "hash": "5db4b5122f1d5ddb950c2dd23f021c27e522db639501ec39b0bbc7a95011c9d3", "text": "Edad adulta, en verano: Partes superiores en tono gris glacial uniforme, incluido el lomo (dorsal inferior) y la cola de lados blancos; las plumas de la parte exterior del ala suelen ofrecer un aspecto uniforme, las cuatro o cinco m\u00e1s distales suelen crear un borde posterior (trasero) caracter\u00edstico; el p\u00edleo es negro. Edad adulta, en invierno: La cabeza es principalmente blanca, con una \u00fanica mancha o franja detr\u00e1s del ojo. Edad juvenil: El pico es ligeramente m\u00e1s fino y p\u00e1lido que el de un adulto; las partes superiores y las alas muestran un patr\u00f3n menos definido que el de los charranes patinegros j\u00f3venes. Durante el verano (inmadurez), la cabeza y el cuerpo presentan caracter\u00edsticas de la edad adulta pero se mantienen las alas j\u00f3venes. Vuelo: M\u00e1s din\u00e1mico y elegante que el del charr\u00e1n patinegro; caza insectos en el aire o se zambulle en picado para capturar presas en la superficie del agua. 48 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO jov. tres adultos y un ave en su 1.er a\u00f1o, en verano tono p\u00e1lido, casi uniforme bastante largas 1.er invierno ad. inv. \u00abm\u00e1scara\u00bb oscura ad. verano ad. verano a menudo presenta un caracter\u00edstico borde posterior oscuro franja caracter\u00edstica gris p\u00e1lido corto, regordete, completamente negro ad. ver. en busca de insectos ad. ver. \u279d inv.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "eaf9edbb-4762-456b-994a-40e24f50aac0": {"__data__": {"id_": "eaf9edbb-4762-456b-994a-40e24f50aac0", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1815bf2ae1f7413cfaf2a4f663381d365e184cd0e2c69e78f575275784366e62"}, "2": {"node_id": "c3acaaa1-59d9-41e6-a8d3-0bc52f37a1b9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5db4b5122f1d5ddb950c2dd23f021c27e522db639501ec39b0bbc7a95011c9d3"}}, "hash": "ba22ed82af36626d97a9d11785f161f3ed47bfc611abf19cfdb62003da2924eb", "text": "en busca de insectos ad. ver. \u279d inv. motas blancas por todo el p\u00edleo gris p\u00e1lido tono p\u00e1lido la parte superior de las alas es m\u00e1s uniforme que las del charr\u00e1n patinegro en su 1.er invierno LARIDAE Sterna hirundo, charr\u00e1n com\u00fan EN Common tern SP Charr\u00e1n com\u00fan FR Sterne pierregarin AR \u0631\ufe8e\ufed8\ufee8\ufee4\ufedf\u0627\ufe94\ufbff\ufeb3\u0631\ufeee\ufee7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufe94\ufbff\ufed3\ufe8e\ufec4\ufea7 \ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0644\ufe8e\ufed0\ufee8\ufe92\ufedf\u0627\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0621\u0627\u062f\ufeee\ufeb3\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufed8\u064e\ufee3\ufc60\u0640\ufef2\ufe92\ufec4\ufed7\u0631\ufe8e \u0633\ufeee\ufee3\ufeee\ufe91\u0623\ufed6\ufbfe\ufeae\ufec4\ufe91 LC SPA/BD PROTOCOL: No listado CITES: NA CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: No listado Global Envergadura: 70- 80 cm Descripci\u00f3n: Edad adulta, en verano: Pico naranja rojizo con punta negra (dif\u00edcil de distinguir, en ocasiones), p\u00edleo negro; partes inferiores blancas con un matiz gris p\u00e1lido; cola notablemente ahorquillada; entre cuatro y seis primarias exteriores (plumas de la parte exterior del ala) m\u00e1s oscuras que el resto, de forma especialmente evidente a mediados de verano; vistas desde abajo, las plumas de la parte exterior del ala son blancas con un borde ligeramente oscuro. Edad adulta, en invierno: Frente y partes inferiores de color blanco, barra carpiana (escapular) oscura y pico negro (similar al de los ejemplares inmaduros). Edad juvenil: Parte superior del ala de color gris\u00e1ceo con tintes parduzcos, con la barra carpiana (escapular) oscurecida; pico oscuro con la base ligeramente anaranjada; cuando el plumaje es reciente, la frente y partes superiores presentan un tono claramente cobrizo (marr\u00f3n anaranjado). Vuelo: Planea y", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "23d88dc2-5c8e-4cbf-9c76-c78feb37eff4": {"__data__": {"id_": "23d88dc2-5c8e-4cbf-9c76-c78feb37eff4", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "959e393ca734b446fab70c55694e24e5ec0edd5a6bccb0b8a6fb956d5f60548c"}, "3": {"node_id": "2f78e7de-0b22-40d5-bef0-32a23030f859", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2773ecb6a71af8c98b7d491c733ef4161c04dd2cff8ee2ab0739cbd51c0d29d3"}}, "hash": "adbca967381adcec517cb073a099f58088b933c1464e0ef868b33515eb2e7d4d", "text": "se sumerge directamente en busca de peces. Su vuelo es m\u00e1s lento y m\u00e1s din\u00e1mico que el del charr\u00e1n patinegro. 49 AVES MARINAS jov. borde trasero difuminadamente m\u00e1s oscuro barra carpiana oscura jov. (plumaje nuevo) tono cobrizo jov. (plumaje decolorado) pico de base naranja 1.er verano en vuelo: COM\u00daN \u00c1RTICO todas las primarias son nuevas cu\u00f1a oscura, m\u00e1s leve en primavera, m\u00e1s de\ufb01nida en verano ancha franja difuminada cabeza y/o pico m\u00e1s largos solo las primarias interiores son transl\u00facidas ad. ver. ad. invierno bastante largas plumas de la cola cortas ad. verano rojo anaranjado, con la punta normalmente negra gris p\u00e1lido ad. ver. primarias exteriores decoloradas (j\u00f3v.) oscuras franja secundaria oscura gris p\u00e1lido LARIDAE Thalasseus bengalensis, charr\u00e1n bengal\u00ed EN Lesser crested tern SP Charr\u00e1n bengal\u00ed FR Sterne voyageuse AR \u0631\ufe8e\ufed8\ufee8\ufee4\ufedf\u0627\ufe94\ufbff\ufeb3\u0631\ufeee\ufee7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufe94\ufbff\ufed3\ufe8e\ufec4\ufea7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0644\ufe8e\ufed0\ufee8\ufe92\ufedf\u0627 \ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0621\u0627\u062f\ufeee\ufeb3\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufed8\u064e\ufee3\ufc60\u0640\ufef2\ufe92\ufec4\ufed7\u0631\ufe8e \u0633\ufeee\ufee3\ufeee\ufe91\u0623\ufed6\ufbfe\ufeae\ufec4\ufe91 LC SPA/BD PROTOCOL: Anexo II CITES: NA CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: GFCM/35/2011/3 Global Envergadura: 76 \u2013 82 cm Descripci\u00f3n: Edad adulta: Pico de color naranja brillante; su aspecto general se asemeja al del charr\u00e1n patinegro, pero con las partes superiores m\u00e1s uniformes y un tono gris ligeramente m\u00e1s oscuro, tambi\u00e9n en el lomo (dorsal inferior) y la parte central de la cola. Edad juvenil: Similar al charr\u00e1n patinegro pero con el pico de color naranja amarillento. 50 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO jov. charr\u00e1n bengal\u00ed ad. (en primer plano) con charr\u00e1n patinegro anillo ocular normalmente m\u00e1s pronunciado que en los charranes reales j\u00f3v. 1.er invierno ad. invierno ad. inv. ad. verano lomo y parte superior de la cola de color gris comparativamente esbelto tono gris m\u00e1s oscuro que el del charr\u00e1n real gris tono p\u00e1lido patr\u00f3n m\u00e1s discreto que en el charr\u00e1n real La parte superior de las alas presenta una coloraci\u00f3n bitonal m\u00e1s evidente que en el charr\u00e1n real. Las primarias nuevas son casi plateadas.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "2f78e7de-0b22-40d5-bef0-32a23030f859": {"__data__": {"id_": "2f78e7de-0b22-40d5-bef0-32a23030f859", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "959e393ca734b446fab70c55694e24e5ec0edd5a6bccb0b8a6fb956d5f60548c"}, "2": {"node_id": "23d88dc2-5c8e-4cbf-9c76-c78feb37eff4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "adbca967381adcec517cb073a099f58088b933c1464e0ef868b33515eb2e7d4d"}, "3": {"node_id": "cd1cc86d-ed87-45a2-8694-e9bea032d100", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4b66f7f657b274f629ac9ea2ab06456402e5b1324c41c1fcdee69e8f0f2a5574"}}, "hash": "2773ecb6a71af8c98b7d491c733ef4161c04dd2cff8ee2ab0739cbd51c0d29d3", "text": "Las primarias nuevas son casi plateadas. el centro del lomo es m\u00e1s gris\u00e1ceo y la cola m\u00e1s oscura que en los charranes reales en su 1.er inv. LARIDAE Chlidonias niger, fumarel com\u00fan EN Black tern SP Fumarel com\u00fan FR Guifette noire AR \u0631\ufe8e\ufed8\ufee8\ufee4\ufedf\u0627\ufe94\ufbff\ufeb3\u0631\ufeee\ufee7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufe94\ufbff\ufed3\ufe8e\ufec4\ufea7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0644\ufe8e\ufed0\ufee8\ufe92\ufedf\u0627\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0621\u0627\u062f\ufeee\ufeb3 \ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufed8\u064e\ufee3\ufc60\u0640\ufef2\ufe92\ufec4\ufed7\u0631\ufe8e \u0633\ufeee\ufee3\ufeee\ufe91\u0623\ufed6\ufbfe\ufeae\ufec4\ufe91 LC SPA/BD PROTOCOL: No listado CITES: NA CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: No listado Global Envergadura: 56 - 62 cm Descripci\u00f3n: Edad adulta, en verano: La cabeza y el cuerpo son totalmente negros, con partes superiores en un tono gris oscuro bastante uniforme, la parte inferior de la cola en color blanco y con patas y pico oscuros; cola ligeramente ahorquillada; la cabeza y las partes inferiores presentan manchas blancas cuando el adulto muda el plumaje en primavera (antes de mayo) y en verano/oto\u00f1o. Edad adulta, en invierno: (adquiere completamente el plumaje de la cabeza y del cuerpo a partir de septiembre): Se asemeja a los ejemplares j\u00f3venes pero con las partes superiores de color gris liso; entre cinco y siete plumas distales de la parte exterior del ala presentan un tono m\u00e1s oscuro. Edad juvenil: Presenta un amplio p\u00edleo negro y manchas oscuras evidentes en el lado del pecho; las coberteras alares y las partes superiores m\u00e1s oscurecidas ofrecen un aspecto escamoso; aparecen barras secundarias y carpianas (escapulares) m\u00e1s oscuras. Vuelo: Suele alimentarse volando bajo sobre la superficie del agua, con un aleteo err\u00e1tico que toca delicadamente la superficie. 51 AVES MARINAS jov. p\u00edleo ampliamente negro jov. (variante con un dorso m\u00e1s oscuro y un lomo m\u00e1s p\u00e1lido; cf. fumarel aliblanco) ad. inv. gris ad. inv. ad. ver. ad. ver. tono p\u00e1lido gris gris uniforme ad. ver. \u279d inv. extremos p\u00e1lidos muy visibles mancha caracter\u00edstica en el pecho mancha oscura negro s\u00f3lido relativamente largo jov.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "cd1cc86d-ed87-45a2-8694-e9bea032d100": {"__data__": {"id_": "cd1cc86d-ed87-45a2-8694-e9bea032d100", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "959e393ca734b446fab70c55694e24e5ec0edd5a6bccb0b8a6fb956d5f60548c"}, "2": {"node_id": "2f78e7de-0b22-40d5-bef0-32a23030f859", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2773ecb6a71af8c98b7d491c733ef4161c04dd2cff8ee2ab0739cbd51c0d29d3"}}, "hash": "4b66f7f657b274f629ac9ea2ab06456402e5b1324c41c1fcdee69e8f0f2a5574", "text": "(t\u00edpico) gris mancha caracte- r\u00edstica en el pecho Alcidae ALCIDAE Fratercula arctica, frailecillo atl\u00e1ntico EN Atlantic puffin SP Frailecillo atl\u00e1ntico FR Macareux moine AR \u0631\ufe8e\ufed8\ufee8\ufee4\ufedf\u0627\ufe94\ufbff\ufeb3\u0631\ufeee\ufee7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufe94\ufbff\ufed3\ufe8e\ufec4\ufea7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0644\ufe8e\ufed0\ufee8\ufe92\ufedf\u0627\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0621\u0627\u062f\ufeee\ufeb3\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufed8\u064e\ufee3 \ufc60\u0640\ufef2\ufe92\ufec4\ufed7 \u0631\ufe8e \u0633\ufeee\ufee3\ufeee\ufe91\u0623\ufed6\ufbfe\ufeae\ufec4\ufe91 VU SPA/BD PROTOCOL: NA CITES: NA CMS: No listado CGPM: No listado Global Envergadura: 50 \u2013 60 cm Descripci\u00f3n: Edad adulta, en verano: Pico grande y colorido, parecido al de un loro. De cerca, resulta inconfundible la combinaci\u00f3n del pico caracter\u00edstico, la gran mancha p\u00e1lida y redondeada de las mejillas y la franja oscura ininterrumpida del pecho. En pleno vuelo y a distancia, se distingue del alca com\u00fan por su cuerpo m\u00e1s corto y compacto, el plumaje m\u00e1s oscuro en los extremos de la cabeza y de la cola, las partes inferiores m\u00e1s oscurecidas de las alas y la franja ininterrumpida del pecho; el dorsal inferior carece de laterales blancos y las patas naranjas suelen ser sorprendentemente notables. Edad adulta, en invierno: El pico es m\u00e1s peque\u00f1o y la zona periocular presenta un tono gris\u00e1ceo oscuro. Edad juvenil:", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a520b4f9-c7f6-4ec9-a15a-bea2e8300381": {"__data__": {"id_": "a520b4f9-c7f6-4ec9-a15a-bea2e8300381", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bf2a707a03a84890df8db85e1b9e867f36ce3555c5089f9aff3a4137928cf7bd"}, "3": {"node_id": "668f25ec-d697-43c4-a20b-f785fefd59aa", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7c38aa37e8e6b4676b45b4d1557114703c40d7e8207765d01de82047964ff32f"}}, "hash": "194a1074b9acf73f54b2877acd95ab1d2cf7f77f334f6491050ef5136aa64719", "text": "Se asemeja a los ejemplares adultos en invierno, pero con el pico mucho m\u00e1s peque\u00f1o y oscuro. Vuelo: Vuela a una altura relativamente alta por encima del agua. Flota a una altura considerable sobre la superficie y, sorprendentemente, puede resultar dif\u00edcil de ver a cierta distancia; a fin de cuentas, se trata de un p\u00e1jaro peque\u00f1o y oscuro que puede quedar oculto entre las olas, sin que sea f\u00e1cil distinguir el pico. 52 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO jov. ad. invierno ALCA COM\u00daN, invierno n\u00f3tese el pico peque\u00f1o ad. invierno gris oscuro parte inferior de las alas oscura gris sin \u00e1reas blancas \u00abmuslo\u00bb oscuro ad. ver. ad. verano FRAILECILLO, invierno En comparaci\u00f3n con el alca com\u00fan, el frailecillo es m\u00e1s compacto, la parte inferior de sus alas es oscura (las coberteras alares blancas del alca emiten destellos blancos) y tambi\u00e9n lo son los extremos de la cabeza y la cola; adem\u00e1s, presenta una franja completa en el pecho. ALCIDAE Alca torda, alca com\u00fan EN Razorbill SP Alca com\u00fan FR Petit Pingouin, Pingouin torda AR \u0631\ufe8e\ufed8\ufee8\ufee4\ufedf\u0627\ufe94\ufbff\ufeb3\u0631\ufeee\ufee7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufe94\ufbff\ufed3\ufe8e\ufec4\ufea7\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0644\ufe8e\ufed0\ufee8\ufe92\ufedf\u0627\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \u0621\u0627\u062f\ufeee\ufeb3\ufe94\ufee8\ufeb7\ufeae\ufea7 \ufed8\u064e\ufee3\ufc60\u0640\ufef2\ufe92\ufec4\ufed7\u0631\ufe8e n o\u0633\ufeee\ufee3 \ufeee\ufe91\u0623 \ufed6\ufbfe\ufeae\ufec4\ufe91 NT SPA/BD PROTOCOL: NA CITES: NA CMS: No listado CGPM: No listado Global Envergadura: 60 \u2013 69 cm Descripci\u00f3n: Se caracteriza por la distintiva combinaci\u00f3n de su pico profundo, romo, aplanado por los laterales y con rayas blancas y negras (su forma puede ser dif\u00edcil de distinguir a cierta distancia), el tono negro oscuro de la parte superior del cuerpo y de las alas, cuya parte inferior y cuyas axilas son blancas y con lados blancos claramente definidos que se prolongan hasta ambos laterales del lomo (dorsal inferior), su poderoso cuello y su cola larga y puntiaguda, que le cubre las patas al volar y suele elevarse al descender. Edad adulta, en verano: Una l\u00ednea blanca atraviesa la punta del pico; la cabeza es negra y presenta un trazo loral (zona del lateral de la cabeza entre el ojo y el pico) de color blanco.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "668f25ec-d697-43c4-a20b-f785fefd59aa": {"__data__": {"id_": "668f25ec-d697-43c4-a20b-f785fefd59aa", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bf2a707a03a84890df8db85e1b9e867f36ce3555c5089f9aff3a4137928cf7bd"}, "2": {"node_id": "a520b4f9-c7f6-4ec9-a15a-bea2e8300381", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "194a1074b9acf73f54b2877acd95ab1d2cf7f77f334f6491050ef5136aa64719"}, "3": {"node_id": "e7d107ff-90d4-47a3-a8e3-0c06d907a75d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e4030a41d2b7a6de5409d0ffa24f80201555163173d559f61733289d9f817085"}}, "hash": "7c38aa37e8e6b4676b45b4d1557114703c40d7e8207765d01de82047964ff32f", "text": "Edad adulta, en invierno: Por lo general, el pico conserva la l\u00ednea blanca pero se pierde el trazo loral (zona del lateral de la cabeza entre el ojo y el pico); el rostro y la garganta son blancos. Edad juvenil: Se asemeja a un ejemplar adulto en invierno, pero con un pico m\u00e1s puntiagudo y considerablemente m\u00e1s d\u00e9bil. 53 AVES MARINAS ad. invierno \u00abaxila\u00bb blanca romo patas replegadas bajo la larga cola 1.er invierno peque\u00f1o, no tan romo como en los adultos, sin franja blanca vertical ad. ver. negro grandes zonas blancas en los laterales Un ad. macho acompa\u00f1a a un ejemplar joven que no ha mudado plumaje. ad. invierno blanco cola larga, normal- mente elevada ad. verano corto, profundo, romo Una tortuga verde (Chelonia mydas) atrapada en un palangre. \u00a9 Jonathan R. Green| Dreamstime.com 56 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Tortugas marinas Con tan solo siete especies en todo el mundo, las tortugas marinas son el tax\u00f3n menos diverso de megavertebrados marinos vulnerables y es muy improbable que los observadores a bordo de embarcaciones puedan avistar especies distintas de Caretta caretta o Chelonia mydas. Ambas especies cuentan con poblaciones reproductoras residentes en la cuenca oriental; algunos ejemplares j\u00f3venes de tortuga careta y (raramente) de tortuga verde pueden penetrar en aguas de la cuenca occidental. Ejemplares j\u00f3venes de tortuga careta pertenecientes a poblaciones reproductoras del Atl\u00e1ntico aparecen a menudo en la cuenca occidental y algunas tortugas la\u00fad tambi\u00e9n penetran en el Mediterr\u00e1neo para alimentarse, aunque no se reproducen y los avistamientos son poco comunes. Las otras tres especies enumeradas acceden muy escasamente a la cuenca. Las tortugas careta constituyen capturas incidentales en algunas zonas de pesca de todas las subregiones mediterr\u00e1neas, mientras que las tortugas verdes se capturan principalmente en la cuenca oriental. Adem\u00e1s, en ciertas zonas de pesca costeras y estuarinas del sur de Turqu\u00eda y el Levante, es posible encontrar subpoblaciones mediterr\u00e1neas de una especie de agua dulce, la tortuga africana de caparaz\u00f3n blando (Trionyx triunguis). Fuentes y referencias Las ilustraciones son de Tom McFarland y Dawn Witherington, y fueron un encargo original para: Eckert, K. L., K. A. Bjorndal, F. A. Abreu-Grobois, y M. Donnelly (Editores). 1999. Research and Management Techniques for the Conservation of Sea Turtles (\u00abT\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n para la conservaci\u00f3n de tortugas marinas\u00bb). Grupo de Especialistas en Tortugas Marinas de la UICN/SSC, publicaci\u00f3n n.\u00ba 4 LISTA DE TORTUGAS (por familias) CHELONIIDAE 1.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e7d107ff-90d4-47a3-a8e3-0c06d907a75d": {"__data__": {"id_": "e7d107ff-90d4-47a3-a8e3-0c06d907a75d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bf2a707a03a84890df8db85e1b9e867f36ce3555c5089f9aff3a4137928cf7bd"}, "2": {"node_id": "668f25ec-d697-43c4-a20b-f785fefd59aa", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7c38aa37e8e6b4676b45b4d1557114703c40d7e8207765d01de82047964ff32f"}}, "hash": "e4030a41d2b7a6de5409d0ffa24f80201555163173d559f61733289d9f817085", "text": "Lepidochelys olivacea, tortuga oliv\u00e1cea . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "51f4db09-d1ce-4994-b40f-0a71ca00eea1": {"__data__": {"id_": "51f4db09-d1ce-4994-b40f-0a71ca00eea1", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9c9b29de533c7d34818135be5fa4a11bb2190117a72ccd7506c402b9fb958846"}, "3": {"node_id": "6c65f676-e297-455b-b480-2ca5e181d7e2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5fee72524f1c44de31a5e67affcbaa5f5ff126708ae65da9c04d0c24f6e7d8d5"}}, "hash": "1fc6dd8b98c3622087e4616aaf1dde19f70bef8c13b14371ee2f1277a7fcdd3f", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58 2. Lepidochelys kempii, tortuga lora . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58 3. Caretta caretta, tortuga careta . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58 4. Eretmochelys imbricata, tortuga de Carey . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59 5. Chelonia mydas, tortuga verde . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59 DERMOCHELYIDAE . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59 6. Dermochelys coriacea, tortuga la\u00fad . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59 TRIONYCHIDAE . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6c65f676-e297-455b-b480-2ca5e181d7e2": {"__data__": {"id_": "6c65f676-e297-455b-b480-2ca5e181d7e2", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9c9b29de533c7d34818135be5fa4a11bb2190117a72ccd7506c402b9fb958846"}, "2": {"node_id": "51f4db09-d1ce-4994-b40f-0a71ca00eea1", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1fc6dd8b98c3622087e4616aaf1dde19f70bef8c13b14371ee2f1277a7fcdd3f"}}, "hash": "5fee72524f1c44de31a5e67affcbaa5f5ff126708ae65da9c04d0c24f6e7d8d5", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57 7. Trionyx triunguis, tortuga africana de caparaz\u00f3n blando . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57 57 TORTUGAS MARINAS Subpoblaci\u00f3n mediterr\u00e1nea de tortuga africana de caparaz\u00f3n blando (Trionyx triunguis), especie de agua CR 58 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Caparaz\u00f3n ancho, casi circular 5 escudos costales; caparaz\u00f3n no circular \u22656 escudos costales 5 escudos costales 5 o m\u00e1s escudos costales; el primero toca el \u00e1rea nucal Caparaz\u00f3n duro con escudos Lepidochelys kempii, tortuga lora Lepidochelys olivacea, tortuga oliv\u00e1cea V V Caretta caretta, tortuga careta V B VU VU CR V = visitante F = poblaci\u00f3n regular de forrajeo B = poblaci\u00f3n reproductora residente EN Olive ridley turtle FR Tortue B\u00e2tarde, Tortue de Ridley AR Common minke whale \u0644\u0627\u0632\u0642\u0644\u0627 \u062a\u0648\u062d \u0645) \u062a\u0648\u062d(\ufef2\ufedb\ufee7\ufee3 Scopoli\u2019s shearwater \ufef2\u0644\u0648\u0628\u0648\ufedb\u0633 \u0621\u0627\ufee3 \u0645\u0644\u062c European storm petrel No arabic name indicated to correct Great skua No arabic name indicated to correct Olive ridley turtle \u0633\u0627\ufed4\u062d\u0644\u0629 \u0629\u064a\ufee7\u0648\u062a\u064a\u0632\u0644\u0627 \ufef2\u0644\u062f\u064a\u0631 Kemp\u2019s ridley turtle No arabic name indicated to correct Green turtle \u0627\ufed4\u062d\u0644\u0633\u0644\u0627\u0629 \u0621\u0627\u0631\u0636\u062e\u0644\u0627 PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I, II CGPM: GFCM/35/2011/4 ICCAT: Rec. 13-11 EN Kemp's ridley turtle FR Tortue de Kemp AR NA PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I, II CGPM: GFCM/35/2011/4 ICCAT: Rec. 13-11 EN Loggerhead turtle FR Tortue caouanne AR FR Tortue caouanne AR", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bc44591a-5d41-4bb3-a9ca-f9e0cf7b5df9": {"__data__": {"id_": "bc44591a-5d41-4bb3-a9ca-f9e0cf7b5df9", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5a7344ff442a99122ffe2f89a88887e858c865498114bd43a6cf7b1f7f999bb4"}, "3": {"node_id": "2235cd12-0032-4535-a9a1-896790365e50", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5c42ba80d4a91b8ef6746d040e9db544b91d7d952ee17ac2563ad3189fd1e6f7"}}, "hash": "52dd464b4d5a4dbd3e630bcf17761de4b400855fc8b7644d79908568f442ec53", "text": "\ufeb3\ufee0\ufea4\u06a1\ufbb2\ufe8e\u0629 \u066e\ufbb3\ufea4\ufeae\u066e\ufbb5\ufe94 \ufebf\ufea4\ufbb2\ufee4\ufe94 \u0627\ufedf\ufeae\u0623\u0633 PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I, II CGPM: GFCM/35/2011/4 ICCAT: Rec. 13-11 59 4 escudos costales, el primero no toca el \u00e1rea nucal Cori\u00e1cea; sin escudos; 5 crestas Dos pares de escamas prefrontales; escudos superpuestos Un par de escamas prefrontales Eretmochelys imbricata, tortuga de Carey Chelonia mydas, tortuga verde Dermochelys coriacea, tortuga la\u00fad V F B \u00a9 Tom McFarland and Dawn Witherington VU EN CR EN Hawksbill turtle FR Tortue caret AR FR Tortue Caret AR \ufeb3\ufee0\ufea4\u06a1\ufbb2\ufe8e\u0629 \ufebb\u06a1\ufbb4\ufeae\u066e\ufbb5\ufe94 \u0627\ufedf\ufee4\ufee8\u06a1\ufbb4\ufe8e\u0631 PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I, II CGPM: GFCM/35/2011/4 ICCAT: Rec. 13-11 EN Green turtle FR Tortue franche, Tortue verte AR Page 21 Common minke whale \u0644\u0627\u0632\u0642\u0644\u0627 \u062a\u0648\u062d \u0645) \u062a\u0648\u062d(\ufef2\ufedb\ufee7\ufee3 27 Scopoli\u2019s shearwater \ufef2\u0644\u0648\u0628\u0648\ufedb\u0633 \u0621\u0627\ufee3 \u0645\u0644\u062c 30 European storm petrel No arabic name indicated to correct 34 Great skua No arabic name indicated to correct 58 Olive ridley turtle \u0633\u0627\ufed4\u062d\u0644\u0629 \u0629\u064a\ufee7\u0648\u062a\u064a\u0632\u0644\u0627 \ufef2\u0644\u062f\u064a\u0631 58 Kemp\u2019s ridley turtle No arabic name indicated to correct 59 Green turtle \u0627\ufed4\u062d\u0644\u0633\u0644\u0627\u0629 \u0621\u0627\u0631\u0636\u062e\u0644\u0627 PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I, II CGPM: GFCM/35/2011/4 ICCAT: Rec. 13-11 EN Leatherback turtle FR Tortue luth AR FR Tortue luth AR \ufeb3\ufee0\ufea4\u06a1\ufbb2\ufe8e\u0629 \u0627\ufedf\ufee4\ufea4\u066e\ufbb5\ufec2 \ufea3\ufbb3\ufee0\ufeaa\u066e\ufbb5\ufe94 \u0627\ufedf\ufec4\ufbb2\ufeec\ufeae PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I, II CGPM: GFCM/35/2011/4 ICCAT: Rec. 13-11 TORTUGAS MARINAS Se\u00f1ales de interacci\u00f3n con art\u00edculos de pesca en un jaquet\u00f3n blanco (Carcharodon carcharias) \u00a9 Nicol\u00f2 Tonachella Fabrizio Serena1, Monica Barone1, Mar\u00eda del Mar Otero2. 1 Grupo Especialista en Tiburones de la UICN 2 Centro de Cooperaci\u00f3n del Mediterr\u00e1neo de la UICN El Mediterr\u00e1neo acoge una rica diversidad de condrictios: al menos 48 especies de tiburones, 38 de batoideos y dos de quimeras, si bien algunas de ellas est\u00e1n pendientes de confirmaci\u00f3n. De estas especies, algunas no consideradas raras o en peligro tienen un gran valor comercial y se venden en el mercado de la pesca.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "2235cd12-0032-4535-a9a1-896790365e50": {"__data__": {"id_": "2235cd12-0032-4535-a9a1-896790365e50", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5a7344ff442a99122ffe2f89a88887e858c865498114bd43a6cf7b1f7f999bb4"}, "2": {"node_id": "bc44591a-5d41-4bb3-a9ca-f9e0cf7b5df9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "52dd464b4d5a4dbd3e630bcf17761de4b400855fc8b7644d79908568f442ec53"}, "3": {"node_id": "c2f3840b-7d2a-49a5-808c-c8e5edc90782", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cebfc0aed19707aa45db68bad043d68fccf810248994e0c3f3988df4c4905d88"}}, "hash": "5c42ba80d4a91b8ef6746d040e9db544b91d7d952ee17ac2563ad3189fd1e6f7", "text": "Debido a su estrategia repro- ductiva o a la sobreexplotaci\u00f3n general de las reservas, muchas especies escasean o se encuentran en un estado no favorable de conservaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se presentan las especies m\u00e1s significativas que aparecen como capturas incidentales, incluyendo aquellas m\u00e1s raras y aquellas cuya identificaci\u00f3n sigue siendo cuestionable. Fuentes y referencias Los textos est\u00e1n modificados a partir de cat\u00e1logos de la FAO y del Cat\u00e1logo de Peces de la Academia de California (www.FAO.org; www.catalogfish.org). La informaci\u00f3n relativa a la distribuci\u00f3n y al estado de conservaci\u00f3n procede de la Lista Roja de UICN, a partir de literatura bibliogr\u00e1fica general y programas de supervisi\u00f3n como el marco de recogida de datos de la UE, MEDLEM, etc. Fuente de las ilustraciones: Food and Agriculture Organization of the United Nations, Original Scientific Illustrations Archive (Archivo de ilustraciones cient\u00edficas originales de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura). Reproducido con permiso. Serena, F. 2005. Field identification guide to the sharks and rays of the Mediterranean and Black Sea. FAO Species Identification Guide for Fishery Purposes. (Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de campo de tiburones y rayas del Mediterr\u00e1neo y el Mar Negro. Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies de la FAO para fines pesqueros.) Roma, FAO. 97 p\u00e1g. 11 placas de colores + c\u00e1psulas de huevos. FAO, 2018. Species Photographic Plates. Mediterranean Sharks (Fichas fotogr\u00e1ficas de especies. Tiburones medite- rr\u00e1neos), de Monica Barone, Fabrizio Serena y Mark Dimech. Roma (Italia). FAO, 2018. Species Photographic Plates. Mediterranean skates, rays and chimaeras (Fichas fotogr\u00e1ficas de especies. Mantas, rayas y quimeras mediterr\u00e1neas), de Monica Barone, Fabrizio Serena y Mark Dimech. Roma (Italia). Dulvy, N.K., Allen, D.J., Ralph, G.M., Walls, R.H.L. (2016). The conservation status of Sharks, Rays and Chimaeras in the Mediterranean Sea (\u00abEl estado de conservaci\u00f3n de tiburones, rayas y quimeras en el mar Mediterr\u00e1neo\u00bb) [Folleto]. UICN, M\u00e1laga (Espa\u00f1a) Fricke, R. (ed. 2020). Eschmeyer's Catalog of Fishes: References (Cat\u00e1logo de peces de Eschmeyer: referencias) [http:// researcharchive.calacademy.org/research/ichthyology/catalog/fishcatmain.asp]. Acceso a la versi\u00f3n electr\u00f3nica: 4 de mayo de 2020. Serena et al. Species diversity, taxonomy and distribution of Chondrichthyes in the Mediterranean and Black Sea (Taxonom\u00eda, distribuci\u00f3n y diversidad de especies de condrictios en el Mediterr\u00e1neo y el Mar Negro). Italian Journal of Zoology; en fase de impresi\u00f3n.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c2f3840b-7d2a-49a5-808c-c8e5edc90782": {"__data__": {"id_": "c2f3840b-7d2a-49a5-808c-c8e5edc90782", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5a7344ff442a99122ffe2f89a88887e858c865498114bd43a6cf7b1f7f999bb4"}, "2": {"node_id": "2235cd12-0032-4535-a9a1-896790365e50", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5c42ba80d4a91b8ef6746d040e9db544b91d7d952ee17ac2563ad3189fd1e6f7"}}, "hash": "cebfc0aed19707aa45db68bad043d68fccf810248994e0c3f3988df4c4905d88", "text": "Italian Journal of Zoology; en fase de impresi\u00f3n. 62 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Condrictios (tiburones, batoideos, rayas y quimeras) 63 Agradecimientos Son muchos los colegas que han colaborado para aportar las im\u00e1genes necesarias; se garantiza el debi- do reconocimiento a cada uno de ellos. Adem\u00e1s, nos gustar\u00eda agradecer a Mohamed N. Bradai por sus sugerencias durante la preparaci\u00f3n de este cap\u00edtulo. C\u00f3mo leer los contenidos de las fichas de datos al inicio de cada p\u00e1gina: Se han incluido dos im\u00e1genes en cada", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "07653786-4723-4293-832d-199d755b8e19": {"__data__": {"id_": "07653786-4723-4293-832d-199d755b8e19", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3e2929fcdcb61b83c513ec83a9946dcae5319c8aaebb3a84306e1c397e33310a"}, "3": {"node_id": "48be4967-dca5-4bf8-abad-afe0514c23a5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cc697d1e6c41f4fe2de2be5be84c42884b14799fca0506f885ef80fc1eea09c6"}}, "hash": "20295424566c82c00d54be4074a676aec0da9c421435ec74c00142784662f1df", "text": "ficha individual: la primera es una ilustraci\u00f3n t\u00e9cnica de la FAO en la que se indican las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes, mientras que la segunda es una fotograf\u00eda del pez despu\u00e9s de su captura. Tambi\u00e9n se facilita el c\u00f3digo abreviado ASFIS para cada especie, a fin de agilizar la clasificaci\u00f3n y de permitir tomar notas con mayor rapidez en las hojas de anotaciones de capturas incidentales (p. ej., SBL para Hexanchus griseus). La ficha incluye tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas esenciales de cada especie, como el tama\u00f1o m\u00e1ximo que alcanza, una descripci\u00f3n sintetizada de la morfolog\u00eda de la especie e informaci\u00f3n resumida adicional so- bre su estrategia reproductora, a saber, si la especie es viv\u00edpara u ov\u00edpara, el n\u00famero de cr\u00edas y el tama\u00f1o de estas al nacer. No ha sido posible definir en todos los casos todas las caracter\u00edsticas mencionadas en base \u00fanicamente a la informaci\u00f3n de especies mediterr\u00e1neas; por tanto, en defecto de informaci\u00f3n al respecto, se han utilizado referencias a especies atl\u00e1nticas o globales. El p\u00e1rrafo referente al h\u00e1bitat ofrece informaci\u00f3n relativa al entorno en que viven las especies, as\u00ed como la m\u00e1xima profundidad a la que han sido observadas. La distribuci\u00f3n ofrece una idea de los emplazamien- tos que habitan estas especies, con especial referencia al Mediterr\u00e1neo y al Mar Negro. Finalmente, habida cuenta de las dificultades afrontadas para identificar algunas de las especies que viven en el Mediterr\u00e1neo, se ha a\u00f1adido un peque\u00f1o p\u00e1rrafo de observaciones al final de las descripciones de las especies. S\u00edmbolos Estos s\u00edmbolos significan que la especie en cuesti\u00f3n debe ser liberada con vida. No se puede mantener la especie a bordo, ni tampoco transbordarla, desembar- carla, transferirla, almacenarla, venderla ni exponerla u ofrecerla para su venta. Este s\u00edmbolo designa a especies de extraordinaria rareza o cuya presencia en el Medite- rr\u00e1neo es puesta en tela de juicio por los autores, por lo que es preciso confirmar la misma en la regi\u00f3n. Es de vital importancia examinar cuidadosamente estas especies, as\u00ed como tomar muestras fotogr\u00e1ficas y gen\u00e9ticas. CONDRICTIOS LISTA (por \u00f3rdenes y familias) Tiburones ORDEN HEXANCHIFORMES FAMILIA HEXANCHIDAE (CA\u00d1ABOTAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74 Heptranchias perlo \u2013 Ca\u00f1abota bocadulce . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "48be4967-dca5-4bf8-abad-afe0514c23a5": {"__data__": {"id_": "48be4967-dca5-4bf8-abad-afe0514c23a5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3e2929fcdcb61b83c513ec83a9946dcae5319c8aaebb3a84306e1c397e33310a"}, "2": {"node_id": "07653786-4723-4293-832d-199d755b8e19", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "20295424566c82c00d54be4074a676aec0da9c421435ec74c00142784662f1df"}}, "hash": "cc697d1e6c41f4fe2de2be5be84c42884b14799fca0506f885ef80fc1eea09c6", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74 Hexanchus griseus \u2013 Ca\u00f1abota gris . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75 Hexanchus nakamurai \u2013 Ca\u00f1abota ojigrande . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76 ORDEN LAMNIFORMES FAMILIA ODONTASPIDIDAE (TIBURONES TORO) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77 Carcharias taurus \u2013 Tibur\u00f3n toro . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77 Odontaspis ferox \u2013 Solrayo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "587a618b-53a3-4f95-8933-8d76d8d4cc8f": {"__data__": {"id_": "587a618b-53a3-4f95-8933-8d76d8d4cc8f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a01bfecc0bce3f0a7bb384b321e1d9518d8d2a602fb0f2ff9e8b2d72e98eb5c4"}}, "hash": "a01bfecc0bce3f0a7bb384b321e1d9518d8d2a602fb0f2ff9e8b2d72e98eb5c4", "text": ". . . . . . . . 78 FAMILIA LAMNIDAE (MARRAJOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79 Carcharodon carcharias \u2013 Jaquet\u00f3n blanco . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79 Isurus oxyrinchus \u2013 Marrajo dientuso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 80 Isurus paucus \u2013 Marrajo carite . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81 Lamna nasus \u2013 Marrajo sardinero . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 82 FAMILIA CETORHINIDAE (TIBURONES PEREGRINOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 83 Cetorhinus maximus \u2013 Peregrino . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 83 FAMILIA ALOPIIDAE (ZORROS MARINOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 84 Alopias superciliosus \u2013 Zorro oj\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 84 Alopias vulpinus \u2013 Tibur\u00f3n zorro . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 85 ORDEN CARCHARHINIFORMES FAMILIA PENTANCHIDAE (PINTARROJAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 86 Galeus atlanticus \u2013 Bocanegra atl\u00e1ntico . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 86 Galeus melastomus \u2013 Pintarroja bocanegra", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bc314c74-9980-495d-9891-48be9f9b2020": {"__data__": {"id_": "bc314c74-9980-495d-9891-48be9f9b2020", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9819734c40def5595afa73ba414b094e6f8f4e4309b257971c124cb2a0838d04"}}, "hash": "9819734c40def5595afa73ba414b094e6f8f4e4309b257971c124cb2a0838d04", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 87 FAMILIA SCYLIORHINIDAE (PINTARROJAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 88 Scyliorhinus canicula \u2013 Pintarroja . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 88 Scyliorhinus stellaris \u2013 Alit\u00e1n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 89 FAMILIA TRIAKIDAE (MUSOLAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90 Galeorhinus galeus \u2013 Caz\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90 Mustelus asterias \u2013 Musola estrellada o Musola dentuda . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 91 Mustelus mustelus \u2013 Musola . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 92 Mustelus punctulatus \u2013 Musola pimienta . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 93 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 64 FAMILIA CARCHARHINIDAE (CARCARR\u00cdNIDOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 94 Carcharhinus altimus \u2013 Tibur\u00f3n baboso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 94 Carcharhinus brachyurus \u2013 Tibur\u00f3n cobrizo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 95 Carcharhinus brevipinna \u2013 Tibur\u00f3n aleta negra . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "307b9ba2-ae3e-434d-a127-c81ee45982c4": {"__data__": {"id_": "307b9ba2-ae3e-434d-a127-c81ee45982c4", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "19fdd6c9e369fa832b2b18b9763552ead4f3ca17f2370ad50bc2135de5e640db"}}, "hash": "19fdd6c9e369fa832b2b18b9763552ead4f3ca17f2370ad50bc2135de5e640db", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 96 Carcharhinus falciformis \u2013 Tibur\u00f3n jaquet\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 97 Carcharhinus limbatus \u2013 Tibur\u00f3n macuira . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 98 Carcharhinus melanopterus \u2013 Tibur\u00f3n de puntas negras . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 99 Carcharhinus obscurus \u2013 Tibur\u00f3n arenero . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 100 Carcharhinus plumbeus \u2013 Tibur\u00f3n trozo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 101 Galeocerdo cuvier \u2013 Tibur\u00f3n tigre o Tigre . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 102 Prionace glauca \u2013 Tibur\u00f3n azul . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 103 Rhizoprionodon acutus \u2013 Tibur\u00f3n lechoso o Caz\u00f3n lechoso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 104 FAMILIA SPHYRNIDAE (CORNUDAS O TIBURONES MARTILLO) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 105 Sphyrna lewini \u2013 Cornuda com\u00fan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 105 Sphyrna mokarran \u2013 Cornuda gigante . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 106 Sphyrna tudes \u2013 Cornuda ojichica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 107 Sphyrna zygaena \u2013 Cornuda cruz . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 108 ORDEN SQUALIFORMES FAMILIA DALATIIDAE (CAROCHOS) . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "72325b23-7d8c-4bf4-a154-d3305ee3cdc0": {"__data__": {"id_": "72325b23-7d8c-4bf4-a154-d3305ee3cdc0", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "75ce6689cd0af9393304e49334c3923288c4799dd57c09d205a87966e78db9bc"}}, "hash": "75ce6689cd0af9393304e49334c3923288c4799dd57c09d205a87966e78db9bc", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 109 Dalatias licha \u2013 Carocho . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 109 FAMILIA ETMOPTERIDAE (NEGRITOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 110 Etmopterus spinax \u2013 Negrito . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 110 FAMILIA SOMNIOSIDAE (PAILONAS Y TOLLOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 111 Centroscymnus coelolepis \u2013 Pailona . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 111 Somniosus rostratus \u2013 Tollo boreal . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 112 FAMILIA OXYNOTIDAE (CERDOS MARINOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 113 Oxynotus centrina \u2013 Cerdo marino . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 113 FAMILIA CENTROPHORIDAE (QUELVACHOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 114 Centrophorus cf uyato \u2013 Quelvacho o Peque\u00f1o quelvacho . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 114 FAMILIA SQUALIDAE, (MIELGAS Y GALLUDOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 115 Squalus acanthias \u2013 Mielga . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "72bee109-a0c4-4d88-8e47-26546af50f5f": {"__data__": {"id_": "72bee109-a0c4-4d88-8e47-26546af50f5f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3259a349de33bbb9b5088d99cc4b18c03f8b291ea4a2fa14ebb66e73200514eb"}}, "hash": "3259a349de33bbb9b5088d99cc4b18c03f8b291ea4a2fa14ebb66e73200514eb", "text": ". . . . . . . . . . . . . 115 Squalus blainville \u2013 Galludo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 116 Squalus megalops \u2013 Galludo \u00f1ato . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 117 FAMILIA ECHINORHINIDAE (TIBURONES DE CLAVOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 118 Echinorhinus brucus \u2013 Tibur\u00f3n de clavos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 118 65 CONDRICTIOS ORDEN SQUATINIFORMES FAMILIA SQUATINIDAE (ANGELOTES) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 119 Squatina aculeata \u2013 Angelote espinudo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 119 Squatina oculata \u2013 Pez \u00e1ngel . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 120 Squatina squatina \u2013 Angelote . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 121 Batoideos ORDEN TORPEDINIFORMES FAMILIA TORPEDINIDAE (TREMOLINAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 124 Tetronarce nobiliana \u2013 Tremolina negra . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 124 Torpedo marmorata \u2013 Tembladera marmorata o Torpedo marmorata o Vaca marbrada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 125 Torpedo sinuspersici \u2013 Tembladera m\u00e1rmol . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "932f8f71-536d-43d7-a875-1a0e91284a66": {"__data__": {"id_": "932f8f71-536d-43d7-a875-1a0e91284a66", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e8b634d1b834bd567114efcdaf5e71817a5df60ce4c1da4a978de0eec024e4c5"}}, "hash": "e8b634d1b834bd567114efcdaf5e71817a5df60ce4c1da4a978de0eec024e4c5", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . 126 Torpedo torpedo \u2013 Tremolina com\u00fan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 127 ORDEN RHINOPRISTIFORMES FAMILIA GLAUCOSTEGIDAE (GUITARRAS GIGANTES) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 128 Glaucostegus cemiculus \u2013 (Raya) Guitarra barbanegra . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 128 Glaucostegus halavi \u2013 (Raya) Guitarra halavi . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 129 FAMILIA RHINOBATIDAE (GUITARRAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 130 Rhinobatos rhinobatos \u2013 (Raya) Guitarra com\u00fan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 130 FAMILIA PRISTIDAE (PECES SIERRA) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 131 Pristis pectinata \u2013 Peje-peine . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 131 Pristis pristis \u2013 Pez sierra . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 132 ORDEN RAJIFORMES FAMILIA RAJIDAE (RAJAS, COM\u00daNMENTE \u00abRAYAS\u00bb) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 133 Dipturus cf batis \u2013 Noriega . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 133 Dipturus nidarosiensis \u2013 Raya noruega . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 134 Dipturus oxyrinchus \u2013 Raya picuda o Raya negra . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "00b95eb4-069e-45fb-97fc-bff978a11f7a": {"__data__": {"id_": "00b95eb4-069e-45fb-97fc-bff978a11f7a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "27a7b70d4f3e024ef3266bbc3a97bbe3a0066be8477e3f16b6bdc80e6948f102"}}, "hash": "27a7b70d4f3e024ef3266bbc3a97bbe3a0066be8477e3f16b6bdc80e6948f102", "text": ". . . . 135 Leucoraja circularis \u2013 Raya falsa vela o Raya fina . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 136 Leucoraja fullonica \u2013 Raya cardadora . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 137 Leucoraja melitensis \u2013 Raya de Malta . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 138 Leucoraya naevus \u2013 Raya santiguesa o Raya de lunares . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 139 Raja asterias \u2013 Raya estrellada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 140 Raja brachyura \u2013 Raya boca de rosa . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 141 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 66 Raja clavata \u2013 Raya de clavos o Raya clavellada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 142 Raja miraletus \u2013 Raya de espejos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 143 Raja montagui \u2013 Raya pintada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 144 Raja polystigma \u2013 Raya manchada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 145 Raja radula \u2013 Raya \u00e1spera . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 146 Raja undulata \u2013 Raya mosaico . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 147 Rostroraja alba \u2013 Raya bramante", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "51a14b24-1548-4b76-8a39-0d08fafa638c": {"__data__": {"id_": "51a14b24-1548-4b76-8a39-0d08fafa638c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a882a4767fa416bf32e3025eebb363633891e5a74db7cdb87925c0e937649c54"}}, "hash": "a882a4767fa416bf32e3025eebb363633891e5a74db7cdb87925c0e937649c54", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 148 ORDEN MYLIOBATIFORMES FAMILIA DASYATIDAE (RAJAS L\u00c1TIGO) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 149 Bathytoshia lata \u2013 Raya l\u00e1tigo lija . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 149 Dasyatis marmorata \u2013 Raya l\u00e1tigo jaspeada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 150 Dasyatis pastinaca \u2013 Raya l\u00e1tigo com\u00fan o Chucho . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 151 Dasyatis tortonesei \u2013 Rayal\u00e1tigo de Tortonese . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 152 Himantura leoparda . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 153 Himantura uarnak \u2013 Chupare oval . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 154 Pteroplatytrygon violacea \u2013 Raya l\u00e1tigo violeta o Raya l\u00e1tigo viol\u00e1cea . . . . . . . . . . . . . 155 Taeniurops grabatus \u2013 Chupare redondo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 156 FAMILIA GYMNURIDAE (RAJAS MARIPOSA) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 157 Gymnura altavela \u2013 Raya mariposa . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 157 FAMILIA MYLIOBATIDAE (\u00c1GUILAS MARINAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 158 Myliobatis aquila \u2013 \u00c1guila marina . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "024184d7-fa01-4c1e-92f8-8f29ec72e2bb": {"__data__": {"id_": "024184d7-fa01-4c1e-92f8-8f29ec72e2bb", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fd3fcd786c817f8f949d29cfb3355e68fd3c6f5527f48713c90834ef371727ea"}, "3": {"node_id": "b834de74-a3fb-4fc6-8306-0f075cdb64c7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b65066ada647d0ad8471c7109e453780579e068dccbcebe362a3dada015da5a6"}}, "hash": "aa3bfacb34406ba519fd8196815e1cecc433c19d54dc36e25a6ab12a0e86b5f1", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 158 FAMILIA AETOBATIDAE (CHUCHOS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 159 Aetomylaeus bovinus \u2013 Chucho vaca . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 159 FAMILIA RHINOPTERIDAE (GAVILANES) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 160 Rhinoptera marginata \u2013 Gavil\u00e1n lusit\u00e1nico . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 160 FAMILIA MOBULIDAE (MANTAS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 161 Mobula mobular \u2013 Manta . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 161 Quimeras ORDEN CHIMAERIFORMES FAMILIA CHIMAERIDAE (QUIMERAS O PECES RATA) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b834de74-a3fb-4fc6-8306-0f075cdb64c7": {"__data__": {"id_": "b834de74-a3fb-4fc6-8306-0f075cdb64c7", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fd3fcd786c817f8f949d29cfb3355e68fd3c6f5527f48713c90834ef371727ea"}, "2": {"node_id": "024184d7-fa01-4c1e-92f8-8f29ec72e2bb", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "aa3bfacb34406ba519fd8196815e1cecc433c19d54dc36e25a6ab12a0e86b5f1"}}, "hash": "b65066ada647d0ad8471c7109e453780579e068dccbcebe362a3dada015da5a6", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . 164 Chimaera monstrosa \u2013 Quimera com\u00fan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 164 Hydrolagus mirabilis \u2013 Quimera oj\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 165 67 CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 68 Tiburones, batoideos y quimeras del Mediterr\u00e1neo y el Mar Negro \u00d3RDENES Con aleta anal Con espinas en la aleta dorsal Cuerpo aplanado Aletas pectorales que terminan en la boca separadas de la cabeza Cuerpo no aplanado SQUATINIFORMES Squatinidae SQUALIFORMES Dalatiidae Etmopteridae Somniosidae Oxynotidae Centrophoridae Squalidae Echinorhinidae Tiburones 69 5 aberturas branquiales 2 aletas dorsales Con membranas nictitantes 6 o 7 aberturas branquiales 1 aleta dorsal Sin membranas nictitantes Con aleta anal Sin espinas en la aleta dorsal CARCHARHINIFORMES Pentanchidae Scyliorhinidae Triakidae Carcharhinidae Sphyrnidae LAMNIFORMES Odontaspididae Lamnidae Cetorhinidae Alopiidae HEXANCHIFORMES Hexanchidae CONDRICTIOS Tiburones HEXANIFORMES Hexanchidae 6 o 7 aberturas branquiales, 1 aleta dorsal LAMNIFORMES Odontaspididae, Lamnidae, Cetorhinidae, AlopiIdae 5 aberturas branquiales, 2 aletas dorsales, sin p\u00e1rpado/membrana nictitante GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 70 CARCHARHINIFORMES Pentanchidae, Scyliorhinidae, Triakidae, Carcharhinidae, Sphyrnidae 5 aberturas branquiales, 2 aletas dorsales sin espinas, p\u00e1rpado nictitante SQUALIFORMES Dalatiidae, Etmopteridae, Somniosidae, Oxynotidae, Centrophoridae, Squalidae, Echinorhinidae 5 aberturas branquiales, sin aleta anal, 2 aletas dorsales sin espinas: cuerpo no similar al de", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b0748434-ad94-491a-b267-d6d30749e2c7": {"__data__": {"id_": "b0748434-ad94-491a-b267-d6d30749e2c7", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d0e000d7f130d2d58da6cda5390136848126efb79b9ec58974caad8a7112031c"}, "3": {"node_id": "0625aebf-afa5-4d82-9cd2-e971f01cce46", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f0d80c06b1d828bd7d31ac7c00a9c7de840793eb3f56fe6d7536a486221fbb2"}}, "hash": "11b3864a3311e16df114918de037c66209416264912f5bb2223c148b41a1ad53", "text": "una raya SQUATINIFORMES Squatinidae Cuerpo aplanado, boca similar a la de una raya, aletas pectorales no unidas a la cabeza 71 CONDRICTIOS Batoideos TORPEDINIFORMES Torpedinidae Cola gruesa con aletas, cuerpo carnoso, piel lisa RHINOPRISTIFORMES Rhinobatidae, Glaucostegidae, Pristidae Hocico notablemente elongado, forma de cu\u00f1a RAJIFORMES Rajidae Cola gruesa con aletas, cuerpo duro, a veces presenta dent\u00edculos (peque\u00f1as proyecciones a modo de dientes) GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 72 MYLIOBATIFORMES Dasyatidae, Gymnuridae, Aetobatidae, Myliobatidae, Rhinopteridae, Mobulidae Cola fina con aguij\u00f3n, la cabeza puede sobresalir o no del disco, con o sin aletas cef\u00e1licas Quimeras CHIMAERIFORMES Chimaeridae Una \u00fanica abertura branquial a cada lado de la cabeza, piel desnuda, las primeras aletas dorsales se prolongan por la espina dorsal, cola larga y afilada 73 CONDRICTIOS Tiburones HEXANCHIDAE Heptranchias perlo, ca\u00f1abota bocadulce \u2013 HXT EN Sharpnose seven-gill shark SP Ca\u00f1abota bocadulce FR Requin perlon AR Common english name ame Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646 \u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 NT DD PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: NA CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 140 mm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0625aebf-afa5-4d82-9cd2-e971f01cce46": {"__data__": {"id_": "0625aebf-afa5-4d82-9cd2-e971f01cce46", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d0e000d7f130d2d58da6cda5390136848126efb79b9ec58974caad8a7112031c"}, "2": {"node_id": "b0748434-ad94-491a-b267-d6d30749e2c7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11b3864a3311e16df114918de037c66209416264912f5bb2223c148b41a1ad53"}, "3": {"node_id": "aea62306-2e58-4a03-a18a-1f82d21d48e1", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dd23b40a48110b560e67bbc376fc3ec3fd755d185b16327cddd071d076dff796"}}, "hash": "7f0d80c06b1d828bd7d31ac7c00a9c7de840793eb3f56fe6d7536a486221fbb2", "text": "Descripci\u00f3n: especie de cabeza estrecha y ojos relativamente grandes, con siete aberturas branquiales. Cuerpo fusiforme y esbelto; peque\u00f1a aleta dorsal que se origina por encima de los m\u00e1rgenes internos de las aletas p\u00e9lvicas; peque\u00f1a aleta anal. Dientes anchos, bajos y con forma de peine. De color gris parduzco en la parte superior, m\u00e1s p\u00e1lido por la parte inferior; a veces presentan marchas oscuras heterog\u00e9neas en el cuerpo; las aletas dorsales y caudales de los ejemplares j\u00f3venes tienen una punta oscura, mientras que los bordes de las aletas en los adultos son claros. Los ejemplares vivos presentan ojos verdes fluorescentes. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 9 y 20 cr\u00edas; LT de unos 26 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica (30-400 m, ocasionalmente hasta los 1000 m), a menudo cerca del borde de la plataforma, en aguas templadas y c\u00e1lidas. Distribuci\u00f3n: costa atl\u00e1ntica, tambi\u00e9n m\u00e1s all\u00e1 del golfo de Vizcaya. Tambi\u00e9n se encuentra en el Mediterr\u00e1neo, a excepci\u00f3n del Adri\u00e1tico Norte y el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "aea62306-2e58-4a03-a18a-1f82d21d48e1": {"__data__": {"id_": "aea62306-2e58-4a03-a18a-1f82d21d48e1", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d0e000d7f130d2d58da6cda5390136848126efb79b9ec58974caad8a7112031c"}, "2": {"node_id": "0625aebf-afa5-4d82-9cd2-e971f01cce46", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f0d80c06b1d828bd7d31ac7c00a9c7de840793eb3f56fe6d7536a486221fbb2"}, "3": {"node_id": "af1ef30d-51ac-4989-8c91-1ad0aff75e9d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "88934bbfdca5453639ec118568e5eaa6b3b41ff2c58cf63f351c7b1601aab96c"}}, "hash": "dd23b40a48110b560e67bbc376fc3ec3fd755d185b16327cddd071d076dff796", "text": "GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 74 7 aberturas branquiales Solo una aleta dorsal Vientre blanco \u00a9 F. Serena HEXANCHIDAE Hexanchus griseus, ca\u00f1abota gris \u2013 SBL EN Bluntnose six-gill shark SP Ca\u00f1abota gris FR Requin griset AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646 \u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 NT LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: NA CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 500 cm. Descripci\u00f3n: hocico redondeado, cuerpo pesado y fusiforme, cabeza ancha con seis aberturas branquiales. Boca ventral con 6 filas de dientes bajos, como cuchillas y con forma de peine a cada lado. Una \u00fanica aleta dorsal, de mayor tama\u00f1o que la anal. Marr\u00f3n o gris por la parte superior, color claro por la inferior, con una franja clara en el lateral. Aletas con bordes blancos. Los ejemplares vivos presentan ojos verdes fluorescentes. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 20 y 50 cr\u00edas, en ocasiones hasta 100 embriones; LT de unos 60-70 cm al nacer. H\u00e1bitat: normalmente en aguas profundas (100-2500 m) cerca del fondo, si bien puede ascender a la superficie por la noche, tambi\u00e9n en zonas epipel\u00e1gicas; no suele aparecer en aguas poco profundas. Distribuci\u00f3n: costas atl\u00e1nticas: por el norte, hasta Noruega e Islandia; por el sur, hasta Mauritania.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "af1ef30d-51ac-4989-8c91-1ad0aff75e9d": {"__data__": {"id_": "af1ef30d-51ac-4989-8c91-1ad0aff75e9d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d0e000d7f130d2d58da6cda5390136848126efb79b9ec58974caad8a7112031c"}, "2": {"node_id": "aea62306-2e58-4a03-a18a-1f82d21d48e1", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dd23b40a48110b560e67bbc376fc3ec3fd755d185b16327cddd071d076dff796"}}, "hash": "88934bbfdca5453639ec118568e5eaa6b3b41ff2c58cf63f351c7b1601aab96c", "text": "Es com\u00fan en el Mediterr\u00e1neo pero no aparece en el Adri\u00e1tico Norte. Tambi\u00e9n se han producido avistamientos en las cercan\u00edas del B\u00f3sforo, pero no en el Mar Negro. 75 6 aberturas branquiales Origen de la aleta dorsal por encima del extremo trasero libre de la aleta ventral \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS HEXANCHIDAE Hexanchus nakamurai, ca\u00f1abota ojigrande \u2013 HXN EN Bigeyed six-gill shark SP Ca\u00f1abota ojigrande FR Requin-vache AR NA DD DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: NA CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "34b8eee3-c44f-4bb3-abc0-eb614f391a4f": {"__data__": {"id_": "34b8eee3-c44f-4bb3-abc0-eb614f391a4f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b5125d69afab571151e96de21f0d3573086a2e7b2e5b5f9f7c7155151d401033"}, "3": {"node_id": "e79edc65-7a36-4739-9c1a-aed36650e3f4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4952d3b1bdc5eddf384a7494780402dec62ff25e3f0d34b00bfbbbdcd8197d86"}}, "hash": "8e03c88d7c517c971c0de3d1d35ea415905022f92474100724927ef4c46b5b79", "text": "(LT) de hasta 180 cm. Descripci\u00f3n: cabeza m\u00e1s estrecha y ojos relativamente m\u00e1s grandes que los de su cong\u00e9nere (H. griseus). Cinco dientes anterolaterales de gran tama\u00f1o, m\u00e1s bajos, en forma de peine. Cuerpo de color marr\u00f3n p\u00e1lido uniforme en la parte dorsal, sin l\u00ednea m\u00e1s clara en el lateral del tronco. Superficie ventral de color marr\u00f3n claro. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, hasta 26 embriones de entre 40 y 45 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: zona mesopel\u00e1gica y/o bent\u00f3nica, en aguas profundas (entre 90 y 600 m), con incursiones probables a la superficie. Distribuci\u00f3n: Florida, golfo de M\u00e9xico, zona del Caribe, Atl\u00e1ntico Sur, suroeste del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico y Taiw\u00e1n. De muy rara presencia en el Mediterr\u00e1neo. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 76 6 aberturas branquiales Origen de la aleta dorsal por encima de la base de la aleta ventral Origen de la aleta dorsal notablemente por delante del origen de la aleta anal \u00a9 S.P.Iglesias ODONTASPIDIDAE Carcharias taurus, tibur\u00f3n toro \u2013 CCT EN Sandtiger shark SP Tibur\u00f3n toro FR Requin-taureau AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627 \u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646 \u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643(", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e79edc65-7a36-4739-9c1a-aed36650e3f4": {"__data__": {"id_": "e79edc65-7a36-4739-9c1a-aed36650e3f4", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b5125d69afab571151e96de21f0d3573086a2e7b2e5b5f9f7c7155151d401033"}, "2": {"node_id": "34b8eee3-c44f-4bb3-abc0-eb614f391a4f", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8e03c88d7c517c971c0de3d1d35ea415905022f92474100724927ef4c46b5b79"}, "3": {"node_id": "f7fcb4a6-76af-4bc9-8e75-16771a823ef6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e1ced4bffe0edd19ab1b6800996ff745b4197fd912645e7ffa2d8674e9b98ba6"}}, "hash": "4952d3b1bdc5eddf384a7494780402dec62ff25e3f0d34b00bfbbbdcd8197d86", "text": "\u0631\u0645\u0646 \u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 320 cm. Descripci\u00f3n: hocico corto y puntiagudo, prominentes dientes lanceolados. Aletas dorsales y anales de tama\u00f1o similar; la primera aleta dorsal se sit\u00faa m\u00e1s cerca de la p\u00e9lvica que de las pectorales. Aleta caudal con una pronunciada ranura subterminal y un l\u00f3bulo ventral corto. Lado dorsal de color gris o marr\u00f3n p\u00e1lido, m\u00e1s claro por la parte inferior, con manchas oscuras que se difuminan en los adultos. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, suele dar a luz a dos cr\u00edas, a veces solo a una, de entre 95 y 105 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera, suele vivir en el fondo o cerca de \u00e9l. A hasta 200 m de profundidad desde la superficie, aunque, por lo general, a menos de 70 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde el golfo de Guinea hasta las Canarias; oc\u00e9anos \u00cdndico occidental y Pac\u00edfico occidental. Por todo el Mediterr\u00e1neo a excepci\u00f3n del Mar Negro. 77 Sin quilla en el ped\u00fanculo caudal L\u00f3bulo superior de mayor tama\u00f1o Los dientes presentan c\u00faspides primarias largas y estrechas Las alertas dorsales primera y segunda y las anales son de tama\u00f1o muy similar La primera aleta dorsal se sit\u00faa en la parte trasera del cuerpo, m\u00e1s cerca de las aletas p\u00e9lvicas que de las pectorales Hocico aplanado a a > b b \u00a9 G.H. Burgess CONDRICTIOS ODONTASPIDIDAE Odontaspis ferox, solrayo \u2013 LOO EN Smalltooth sandtiger shark SP Solrayo FR Requin-f\u00e9roce AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f7fcb4a6-76af-4bc9-8e75-16771a823ef6": {"__data__": {"id_": "f7fcb4a6-76af-4bc9-8e75-16771a823ef6", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b5125d69afab571151e96de21f0d3573086a2e7b2e5b5f9f7c7155151d401033"}, "2": {"node_id": "e79edc65-7a36-4739-9c1a-aed36650e3f4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4952d3b1bdc5eddf384a7494780402dec62ff25e3f0d34b00bfbbbdcd8197d86"}, "3": {"node_id": "da805654-6310-4a5e-8e82-4bec1290e8aa", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "f5c46cef9124a095e21edf367ed48657e2bfad03c98a7affa64f3a69ecc84eef"}}, "hash": "e1ced4bffe0edd19ab1b6800996ff745b4197fd912645e7ffa2d8674e9b98ba6", "text": "seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627 \u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646 \u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 450 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "da805654-6310-4a5e-8e82-4bec1290e8aa": {"__data__": {"id_": "da805654-6310-4a5e-8e82-4bec1290e8aa", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b5125d69afab571151e96de21f0d3573086a2e7b2e5b5f9f7c7155151d401033"}, "2": {"node_id": "f7fcb4a6-76af-4bc9-8e75-16771a823ef6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e1ced4bffe0edd19ab1b6800996ff745b4197fd912645e7ffa2d8674e9b98ba6"}}, "hash": "f5c46cef9124a095e21edf367ed48657e2bfad03c98a7affa64f3a69ecc84eef", "text": "Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 450 cm. Descripci\u00f3n: cabeza deprimida; la segunda aleta dorsal comienza por encima o ligeramente por detr\u00e1s del origen de la aleta anal, que es ligeramente m\u00e1s peque\u00f1a que la segunda aleta dorsal. Cuerpo de color gris claro por la parte trasera, en ocasiones con manchas oscuras irregulares, blanquecino por la parte interior. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, LT de unos 105 cm al nacer. H\u00e1bitat: zonas epipel\u00e1gicas o bent\u00f3nicas de la plataforma continental, entre 10 y 900 m de profundidad. Distribuci\u00f3n: en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde Marruecos hasta el", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f6f29c96-18c9-4850-a510-8e4874c061c0": {"__data__": {"id_": "f6f29c96-18c9-4850-a510-8e4874c061c0", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "583871242827bbe5eb2c18e5e9e65c808ad1284252477f3eabbb0fb031bb8684"}, "3": {"node_id": "4ce1ac53-7bcc-4387-8cad-6eb0356970d6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "891c7b52d86e4589934fef17ab91bf77072b7ba1dac65c411de39053d47d9eb4"}}, "hash": "1950e9aec1d05fc888873f8725473138e753a7b857621e740f329a82b20a7ed6", "text": "golfo de Vizcaya; tambi\u00e9n presente en el Mediterr\u00e1neo, aunque no accede al Mar Negro. Se han producido avistamientos en el oc\u00e9ano \u00cdndico occidental y en las zonas occidental, central y oriental del Pac\u00edfico. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 78 Sin quilla en el ped\u00fanculo caudal Hocico entre c\u00f3nico y ligeramente aplanado a a < b b \u00a9 S.P. Iglesias ODONTASPIDIDAE Carcharodon carcharias, jaquet\u00f3n blanco \u2013 WSH EN Great white shark SP Jaquet\u00f3n blanco FR Grand requin-blanc AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 650 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n fusiforme con ojos negros evidentes. Hocico c\u00f3nico y romo; dientes triangulares de gran tama\u00f1o en forma de sierra. La primera aleta dorsal suele originarse por encima de los bordes internos de la aleta pectoral. La aleta caudal aparece notablemente falcada. Color entre gris plomizo y marr\u00f3n por arriba, m\u00e1s claro en los laterales y abruptamente blanco por la parte inferior. Mancha negra en la parte trasera de la base de la aleta pectoral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, fecundidad muy baja, camadas probables de entre 9 y 14 cr\u00edas de entre 120 y 150 cm de LT al nacer.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4ce1ac53-7bcc-4387-8cad-6eb0356970d6": {"__data__": {"id_": "4ce1ac53-7bcc-4387-8cad-6eb0356970d6", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "583871242827bbe5eb2c18e5e9e65c808ad1284252477f3eabbb0fb031bb8684"}, "2": {"node_id": "f6f29c96-18c9-4850-a510-8e4874c061c0", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1950e9aec1d05fc888873f8725473138e753a7b857621e740f329a82b20a7ed6"}, "3": {"node_id": "8fd5f34d-a2eb-479d-8163-63aab207ead8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "411e6ed57e8ebc387e5113be45cf9153c702bff4ead2ad585bad94ebf7b21e01"}}, "hash": "891c7b52d86e4589934fef17ab91bf77072b7ba1dac65c411de39053d47d9eb4", "text": "H\u00e1bitat: zonas epipel\u00e1gicas, a menudo costeras; puede habitar una profundidad de hasta 1300 m, habitualmente entre 0 y 250 m. Distribuci\u00f3n: especie posiblemente cosmopolita en mares fr\u00edos y templados. Su presencia en el Atl\u00e1ntico es rara, aunque es m\u00e1s frecuente en el sur de \u00c1frica. Presente en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. 79 Segunda aleta dorsal peque\u00f1a Quilla robusta en el ped\u00fanculo caudal Aberturas branquiales de gran tama\u00f1o que no rodean la cabeza Hocico muy puntiagudo \u00a9 G.H. Burgess Dientes con borde serrado y c\u00f3ncavo CONDRICTIOS LAMNIDAE Isurus oxyrinchus,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "8fd5f34d-a2eb-479d-8163-63aab207ead8": {"__data__": {"id_": "8fd5f34d-a2eb-479d-8163-63aab207ead8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "583871242827bbe5eb2c18e5e9e65c808ad1284252477f3eabbb0fb031bb8684"}, "2": {"node_id": "4ce1ac53-7bcc-4387-8cad-6eb0356970d6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "891c7b52d86e4589934fef17ab91bf77072b7ba1dac65c411de39053d47d9eb4"}, "3": {"node_id": "91d58ec1-8528-45c7-9371-99d981c599aa", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "51a959be66de9f52fb834ac1ba02a63f8924881f4b3ca94774f169977916ae28"}}, "hash": "411e6ed57e8ebc387e5113be45cf9153c702bff4ead2ad585bad94ebf7b21e01", "text": "marrajo dientuso \u2013 SMA EN Shortfin mako SP Marrajo dientuso FR Requin-taupe bleue AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643 \u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623 \u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623 \u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "91d58ec1-8528-45c7-9371-99d981c599aa": {"__data__": {"id_": "91d58ec1-8528-45c7-9371-99d981c599aa", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "583871242827bbe5eb2c18e5e9e65c808ad1284252477f3eabbb0fb031bb8684"}, "2": {"node_id": "8fd5f34d-a2eb-479d-8163-63aab207ead8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "411e6ed57e8ebc387e5113be45cf9153c702bff4ead2ad585bad94ebf7b21e01"}}, "hash": "51a959be66de9f52fb834ac1ba02a63f8924881f4b3ca94774f169977916ae28", "text": "07-06; Rec. 10-06, Rec. 14-06 CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 450 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n fusiforme con grandes ojos negros y hocico puntiagudo. Dientes grandes, estrechos y ganchudos, con bordes lisos y sin c\u00faspides. Aleta caudal lunada, l\u00f3bulo frontal notablemente desarrollado. Azul oscuro por la parte superior, blanco por la parte inferior. Aletas dorsal segunda y anales de tama\u00f1o muy peque\u00f1o. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 4 y 16 cr\u00edas de 60-70 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: costero y oce\u00e1nico, a hasta un m\u00ednimo de 600 m, aunque suele permanecer a entre 50-150 m de profundidad. Distribuci\u00f3n: especie cosmopolita en mares templados y tropicales; est\u00e1 presente en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 80 Dientes alargados y no serrados, sin c\u00faspides laterales en la base La primera aleta dorsal se origina tras la esquina interna de la aleta pectoral Segunda aleta dorsal peque\u00f1a Hocico muy puntiagudo Aberturas branquiales de gran tama\u00f1o que no rodean la cabeza Quilla robusta en el ped\u00fanculo caudal La aleta pectoral es m\u00e1s corta que la cabeza a > b a b \u00a9 F. Serena LAMNIDAE Isurus paucus, marrajo carite \u2013 LMA EN Longfin mako SP Marrajo carite FR Petite-requin taupe AR NA VU DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 430 cm. Descripci\u00f3n: cuerpo fusiforme con aletas pectorales de aproximadamente la misma longitud que la cabeza o algo m\u00e1s largas; hocico normalmente estrecho", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "81bacdf9-cd2a-4022-93fb-b073262bc5be": {"__data__": {"id_": "81bacdf9-cd2a-4022-93fb-b073262bc5be", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dcbf8608f5d79634cac0db50631b2aad997fad9b276c7329c3facd7fece6aca0"}, "3": {"node_id": "d59e7f9d-d1f7-4c06-9d3b-176841cab0eb", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "f8d5920dbe6625faaa68ef7636ce7b708b26b15870ba9f5a4b08601d2ba8fe16"}}, "hash": "33f8f46e40f82c1b903dccb19d3a73fdcee5c61ed2e2ae3e341a9ccd178d5d93", "text": "y puntiagudo. Aleta caudal falcada, con un l\u00f3bulo inferior largo. Regi\u00f3n dorsal de color azul intenso con marcas m\u00e1s oscuras en la parte inferior del hocico. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 2 y 8 cr\u00edas de, como m\u00ednimo, 97 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie oce\u00e1nica t\u00edpica de zonas pel\u00e1gicas-epipel\u00e1gicas. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico (occidental y oriental), \u00cdndico occidental y Pac\u00edfico. Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. 81 Aleta pectoral de longitud similar a la cabeza Segunda aleta dorsal peque\u00f1a Hocico muy puntiagudo Aberturas branquiales de gran tama\u00f1o que no rodean la cabeza Quilla robusta en el ped\u00fanculo caudal a = b a b \u00a9 NOAA Observer programme Dientes alargados y no serrados, sin c\u00faspides laterales en la base CONDRICTIOS LAMNIDAE Lamna nasus, marrajo sardinero \u2013 POR EN Porbeagle SP Marrajo sardinero FR Requin-taupe commun AR on english name nose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643 \u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec. 07-06, Rec. 15-06, Rec. 13-10 CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 350 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n fusiforme y corpulento con grandes ojos negros, un hocico afilado y c\u00f3nico, aberturas branquiales largas y peque\u00f1os dientes estrechos de bordes lisos con c\u00faspides laterales.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d59e7f9d-d1f7-4c06-9d3b-176841cab0eb": {"__data__": {"id_": "d59e7f9d-d1f7-4c06-9d3b-176841cab0eb", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dcbf8608f5d79634cac0db50631b2aad997fad9b276c7329c3facd7fece6aca0"}, "2": {"node_id": "81bacdf9-cd2a-4022-93fb-b073262bc5be", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "33f8f46e40f82c1b903dccb19d3a73fdcee5c61ed2e2ae3e341a9ccd178d5d93"}, "3": {"node_id": "94093d92-a82e-4e4d-9ef8-dd9f1280dae9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ab97f6105ad2c36adcb21c1e05130d393591fead6d14a3c5973552d0fbbf1de8"}}, "hash": "f8d5920dbe6625faaa68ef7636ce7b708b26b15870ba9f5a4b08601d2ba8fe16", "text": "Presenta quillas robustas en el ped\u00fanculo caudal, quillas secundarias cortas en la base caudal y una aleta caudal lunada; parte ventral blanca, sin manchas. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de hasta 4 cr\u00edas de, como m\u00ednimo, 50-75 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica, costera y oce\u00e1nica; se suele encontrar en aguas profundas e intermedias, entre 200 y 700 m, pero tambi\u00e9n en la superficie. Distribuci\u00f3n: en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, de Marruecos a Islandia, y tambi\u00e9n en los oc\u00e9anos Pac\u00edfico e \u00cdndico. Presente en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 82 La primera aleta dorsal se origina por encima o de forma anterior con respecto a la esquina interna de la aleta pectoral Segunda aleta dorsal peque\u00f1a Quilla robusta en el ped\u00fanculo caudal Aberturas branquiales de gran tama\u00f1o que no rodean la cabeza \u00a9 S.P. Iglesias Dientes alargados y no serrados, con c\u00faspides laterales en la base CETORHINIDAE Cetorhinus maximus, peregrino \u2013 BSK EN Basking shark SP Peregrino FR P\u00e8lerin AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643 \u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b \u0631\u064a\u0628\u0643 \u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 EN EN PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice I & II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 1000 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "94093d92-a82e-4e4d-9ef8-dd9f1280dae9": {"__data__": {"id_": "94093d92-a82e-4e4d-9ef8-dd9f1280dae9", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dcbf8608f5d79634cac0db50631b2aad997fad9b276c7329c3facd7fece6aca0"}, "2": {"node_id": "d59e7f9d-d1f7-4c06-9d3b-176841cab0eb", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "f8d5920dbe6625faaa68ef7636ce7b708b26b15870ba9f5a4b08601d2ba8fe16"}}, "hash": "ab97f6105ad2c36adcb21c1e05130d393591fead6d14a3c5973552d0fbbf1de8", "text": "Descripci\u00f3n: enormes aberturas branquiales que pr\u00e1cticamente rodean la cabeza; hocico puntiagudo; boca grande y subterminal con dientes muy peque\u00f1os; ped\u00fanculo caudal con robustas quillas laterales y aleta caudal lunada. Color entre negruzco y gris parduzco, con grandes manchas grises o azuladas; a menudo presenta manchas blancas irregulares bajo la cabeza y el vientre. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara; aparentemente, su LT al nacer es de hasta 160 cm; es posible que su per\u00edodo de gestaci\u00f3n sea largo (de unos tres a\u00f1os y medio). H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica y oce\u00e1nica; migra hacia las costas en primavera y verano. Distribuci\u00f3n: especie cosmopolita, presente en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. 83 Peque\u00f1os dientes ganchudos Hocico muy largo Largas aberturas branquiales que rodean la cabeza Quilla robusta \u00a9 M. Bradai CONDRICTIOS ALOPIIDAE Alopias superciliosus, zorro oj\u00f3n \u2013 BTH EN Bigeye thresher SP Zorro oj\u00f3n FR Renard \u00e0 gros yeux AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b \u0631\u064a\u0628\u0643 \u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU EN PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec. 09-07; Rec 13-10 CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 480 cm. Descripci\u00f3n: nuca con un largo y pronunciado surco horizontal a cada lado; hocico alargado y", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4530c370-517a-4de8-bc6d-c889ecd45226": {"__data__": {"id_": "4530c370-517a-4de8-bc6d-c889ecd45226", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ff0e73d93786ddeae0fa73872be5ad4002f3a5b62b216689eb0f1cfbf2247e1e"}, "3": {"node_id": "7658c335-4a51-419c-a908-bb5fc3491b5f", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "559c79e2476feda8de818b55ed926058fcee46e478dcd6023d37ef10212e4dfa"}}, "hash": "ec48befdbc165289218af705abc4a75256e357b4c21c5b8691073c71c1e6670e", "text": "ojos de enorme tama\u00f1o. Ancha aleta caudal, aletas pectorales puntiagudas y curvadas; la primera aleta dorsal est\u00e1 en una posici\u00f3n m\u00e1s posterior que en otros zorros marinos. Parte dorsal de color entre azul oscuro y gris purp\u00fareo, vientre entre crema y gris. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de hasta 2 cr\u00edas de hasta 100-130 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica, oce\u00e1nica y costera presente en aguas templadas y tropicales, desde la superficie hasta profundidades de 1000 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cdndico. Cuenta con cada vez m\u00e1s presencia en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 84 L\u00f3bulo caudal superior de gran longitud Vientre gris oscuro Ojos grandes La primera aleta dorsal se sit\u00faa m\u00e1s cerca de las aletas p\u00e9lvicas que de las pectorales Sin quilla en el ped\u00fanculo caudal Pronunciado surco distintivo en la cabeza \u00a9 S. Chow ALOPIIDAE Alopias vulpinus, tibur\u00f3n zorro \u2013 ALV EN Thresher shark SP Tibur\u00f3n zorro FR Renard de mer AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b \u0631\u064a\u0628\u0643 \u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU EN PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec 09-07; Rec 13-10 CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 600 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7658c335-4a51-419c-a908-bb5fc3491b5f": {"__data__": {"id_": "7658c335-4a51-419c-a908-bb5fc3491b5f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ff0e73d93786ddeae0fa73872be5ad4002f3a5b62b216689eb0f1cfbf2247e1e"}, "2": {"node_id": "4530c370-517a-4de8-bc6d-c889ecd45226", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ec48befdbc165289218af705abc4a75256e357b4c21c5b8691073c71c1e6670e"}, "3": {"node_id": "061e1664-b23b-4866-9494-8ff4bbbe0919", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "940d03931a1b44b152ea836ae05261430a5ca63a0bf42c96634119bc9c4014b9"}}, "hash": "559c79e2476feda8de818b55ed926058fcee46e478dcd6023d37ef10212e4dfa", "text": "Descripci\u00f3n: nuca sin surcos horizontales pronunciados; hocico corto, ojos peque\u00f1os, aletas pectorales estrechas, curvadas y puntiagudas; presenta una mancha blanca por encima de las bases de las aletas pectorales. De color marr\u00f3n, gris, gris azulado o negruzco por su parte dorsal y en la parte inferior del hocico, blanco por su parte ventral; la primera aleta dorsal aparece muy adelantada. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 2 y 4 cr\u00edas de hasta 120 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica, oce\u00e1nica y costera presente en aguas templadas y tropicales, desde la superficie hasta profundidades de 400 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cdndico. Com\u00fan en el Mediterr\u00e1neo. Recientemente, se ha encontrado un ejemplar justo en las inmediaciones del B\u00f3sforo. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 85 Vientre blanco Ojos peque\u00f1os La primera aleta dorsal se sit\u00faa m\u00e1s cerca de las aletas pectorales que de las p\u00e9lvicas Sin quilla en el ped\u00fanculo caudal L\u00f3bulo caudal superior de gran longitud Frente sin surcos pronunciados \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS PENTANCHIDAE Galeus atlanticus, bocanegra atl\u00e1ntico \u2013 GHA EN Atlantic sawtail catshark SP Bocanegra atl\u00e1ntico FR Chien atlantique AR NA NT NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 47 cm. Descripci\u00f3n: cuerpo esbelto, moderadamente largo; hocico aplanado. Primera aleta dorsal por encima de la porci\u00f3n posterior de las bases de las aletas p\u00e9lvicas. Segunda aleta dorsal por encima de la porci\u00f3n posterior de la base de la aleta anal. Las dos aletas dorsales son angulares y de tama\u00f1o similar. El borde posterior de la aleta caudal presenta 1 o 2 l\u00edneas negras que recorren el l\u00f3bulo inferior, como sucede en el interior de la boca. El interior de los surcos labiales de las comisuras de la boca es de color oscuro, a diferencia del color claro que presenta el G. melastomus. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, con un corto per\u00edodo de incubaci\u00f3n. H\u00e1bitat: a entre 300 y 800 m de profundidad desde el talud continental. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico nororiental, desde las costas espa\u00f1olas hasta Marruecos. Tambi\u00e9n aparece en el Mediterr\u00e1neo, pero su presencia se limita al mar de Albor\u00e1n. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "061e1664-b23b-4866-9494-8ff4bbbe0919": {"__data__": {"id_": "061e1664-b23b-4866-9494-8ff4bbbe0919", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ff0e73d93786ddeae0fa73872be5ad4002f3a5b62b216689eb0f1cfbf2247e1e"}, "2": {"node_id": "7658c335-4a51-419c-a908-bb5fc3491b5f", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "559c79e2476feda8de818b55ed926058fcee46e478dcd6023d37ef10212e4dfa"}}, "hash": "940d03931a1b44b152ea836ae05261430a5ca63a0bf42c96634119bc9c4014b9", "text": "GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 86 Hasta 10 manchas negras en la parte dorsal 1-2 l\u00edneas negras recorren el l\u00f3bulo inferior de la aleta caudal Surcos labiales oscuros \u00a9 J. Rey Boca oscura Lado ventral de la cabeza PENTANCHIDAE Galeus melastomus, pintarroja bocanegra \u2013 SHO EN Blackmouth catshark SP Pintarroja bocanegra FR Chien espagnol AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623 \u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 LC LC PROTOCOLO SPA/BD:", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "253ac25f-ab70-4b4b-9209-6244f6d6d3c5": {"__data__": {"id_": "253ac25f-ab70-4b4b-9209-6244f6d6d3c5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8b779f51bb00c0af2f4ffc35a82cb33bf64f7ea61f6beddb4d5ab952136c6147"}, "3": {"node_id": "097a1af2-177a-4590-b8a0-1f785aad97ed", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9b0ab8c2ac34ce0d15733f5c96177d8b9a767d15da3eab39d5fa2320fe3f0a0e"}}, "hash": "195b2ef9a7795a2d9acc572e7a428fa75c949ab177fe9a78e45bf255b1422260", "text": "No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 90 cm. Descripci\u00f3n: cuerpo esbelto, moderadamente largo; hocico aplanado. Primera aleta dorsal por encima de la porci\u00f3n posterior de las bases de las aletas p\u00e9lvicas. Segunda aleta dorsal por encima de la porci\u00f3n posterior de la base de la aleta anal. Las dos aletas dorsales son angulares y de tama\u00f1o similar. El borde posterior de la aleta caudal es negro, al igual que el interior de la boca. El interior de los surcos de las comisuras de la boca es de color claro. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, desova durante todo el a\u00f1o con picos de actividad en primavera y en verano. H\u00e1bitat: a entre 200 y 1200 m de profundidad desde el talud continental, ocasionalmente en la plataforma continental (a menos de 200 m). Distribuci\u00f3n: en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde las islas Fero\u00e9 hasta Senegal. Aparece tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Adri\u00e1tico Norte. Sin presencia en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 87 Hasta 20 manchas negras en la parte dorsal Sin l\u00edneas blancas a lo largo del l\u00f3bulo inferior de la aleta caudal Surcos labiales claros \u00a9 F. Serena Boca oscura Lado ventral de la cabeza CONDRICTIOS SCYLIORHINIDAE Scyliorhinus canicula, pintarroja \u2013 SYC EN Small-spotted catshark SP Pintarroja FR Petite roussette AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "097a1af2-177a-4590-b8a0-1f785aad97ed": {"__data__": {"id_": "097a1af2-177a-4590-b8a0-1f785aad97ed", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8b779f51bb00c0af2f4ffc35a82cb33bf64f7ea61f6beddb4d5ab952136c6147"}, "2": {"node_id": "253ac25f-ab70-4b4b-9209-6244f6d6d3c5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "195b2ef9a7795a2d9acc572e7a428fa75c949ab177fe9a78e45bf255b1422260"}, "3": {"node_id": "d29a5be0-3392-406a-b39a-d69bafcceae0", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "da0a03227e28296117e460b240aeb17b40f83e4fcf85a0b550256d579db31b20"}}, "hash": "9b0ab8c2ac34ce0d15733f5c96177d8b9a767d15da3eab39d5fa2320fe3f0a0e", "text": "seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0623 \u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 LC LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 100 cm (60 cm en el Mediterr\u00e1neo). Descripci\u00f3n: hocico corto, sin surcos labiales superiores, con la aleta nasal interior puntiaguda. La segunda aleta dorsal se origina por encima de la parte posterior de la base de la aleta anal. Superficie dorsal marr\u00f3n o arenosa, cubierta por numerosas motas oscuras de peque\u00f1o tama\u00f1o; lado ventral de color crema. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, desova durante todo el a\u00f1o con un pico de actividad en junio-julio en fondos fangosos a una profundidad de aproximadamente 200 m. La fecundidad de las especies del Atl\u00e1ntico nororiental se estima de entre 29 y 62 cr\u00edas, con una longitud total al eclosionar de entre 8 y 10 cm. H\u00e1bitat: fondos blandos de la plataforma continental y la parte superior del talud, hasta 400 m de profundidad. Distribuci\u00f3n: costas atl\u00e1nticas desde Noruega hasta Senegal, con presencia en todo el Mediterr\u00e1neo incluido el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 88 Numerosas motas peque\u00f1as Ojo alargado en posici\u00f3n dorsal La segunda aleta dorsal se origina detr\u00e1s del extremo posterior de la base Las aletas nasales confluyen en el medio \u00a9 F.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d29a5be0-3392-406a-b39a-d69bafcceae0": {"__data__": {"id_": "d29a5be0-3392-406a-b39a-d69bafcceae0", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8b779f51bb00c0af2f4ffc35a82cb33bf64f7ea61f6beddb4d5ab952136c6147"}, "2": {"node_id": "097a1af2-177a-4590-b8a0-1f785aad97ed", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9b0ab8c2ac34ce0d15733f5c96177d8b9a767d15da3eab39d5fa2320fe3f0a0e"}, "3": {"node_id": "112fe8ca-91de-40ac-8ca6-2e8d619e76d8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd4395f4b7f43ea8b69b73f4b4592baecc8aea66aa64fcd24fc970e0ae254662"}}, "hash": "da0a03227e28296117e460b240aeb17b40f83e4fcf85a0b550256d579db31b20", "text": "Serena Lado ventral de la cabeza SCYLIORHINIDAE Scyliorhinus stellaris,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "112fe8ca-91de-40ac-8ca6-2e8d619e76d8": {"__data__": {"id_": "112fe8ca-91de-40ac-8ca6-2e8d619e76d8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8b779f51bb00c0af2f4ffc35a82cb33bf64f7ea61f6beddb4d5ab952136c6147"}, "2": {"node_id": "d29a5be0-3392-406a-b39a-d69bafcceae0", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "da0a03227e28296117e460b240aeb17b40f83e4fcf85a0b550256d579db31b20"}, "3": {"node_id": "29e9932b-31cc-40e6-9129-272825853909", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e5ad6400a893a098f17db60db7c23dc17878ed89b864338a3570b0df336fbcdd"}}, "hash": "bd4395f4b7f43ea8b69b73f4b4592baecc8aea66aa64fcd24fc970e0ae254662", "text": "alit\u00e1n \u2013 SYT EN Nursehound SP Alit\u00e1n FR Grande roussette AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 NT NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 170 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "29e9932b-31cc-40e6-9129-272825853909": {"__data__": {"id_": "29e9932b-31cc-40e6-9129-272825853909", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8b779f51bb00c0af2f4ffc35a82cb33bf64f7ea61f6beddb4d5ab952136c6147"}, "2": {"node_id": "112fe8ca-91de-40ac-8ca6-2e8d619e76d8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd4395f4b7f43ea8b69b73f4b4592baecc8aea66aa64fcd24fc970e0ae254662"}}, "hash": "e5ad6400a893a098f17db60db7c23dc17878ed89b864338a3570b0df336fbcdd", "text": "Descripci\u00f3n: es una pintarroja regordeta de hocico corto, con manchas grandes y peque\u00f1as y, en ocasiones, motas blancas en las partes laterales y dorsal del cuerpo. Presenta peque\u00f1as aletas nasales anteriores que no alcanzan", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1034b353-e4f8-4cf5-a56d-06de05597f05": {"__data__": {"id_": "1034b353-e4f8-4cf5-a56d-06de05597f05", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e04e64e9d46c831f37c31e215824710dba9b8572a01ef91e783fd035c67861d1"}, "3": {"node_id": "28f1a934-c416-4974-9366-cd6a999e2816", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d53329195cbb247d2bb988ae2460c1b7a6f6f8b67fa69b277087eab0aa15b21d"}}, "hash": "a598558dc9420552a30c645eb9d30b224b493d7947add8e062291eb9a33a4784", "text": "la boca. La segunda aleta dorsal se origina por delante del extremo posterior de la base de la aleta anal. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, las cr\u00edas miden unos 16 cm al eclosionar. H\u00e1bitat: fondos costeros duros, desde aguas superficiales hasta el borde exterior de la plataforma continental (a unos 200 m de profundidad) y m\u00e1s all\u00e1. Distribuci\u00f3n: costas atl\u00e1nticas desde el sur de Escandinavia hasta Senegal, con presencia en todo el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 89 Ojo alargado en posici\u00f3n dorsolateral Manchas y motas de tama\u00f1o entre mediano y grande La segunda aleta dorsal se origina antes o por encima del extremo posterior de la base de la aleta anal \u00a9 F. Serena Lado ventral de la cabeza CONDRICTIOS TRIAKIDAE Galeorhinus galeus, caz\u00f3n \u2013 GAG EN Tope shark SP Caz\u00f3n FR Requin-h\u00e2 AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "28f1a934-c416-4974-9366-cd6a999e2816": {"__data__": {"id_": "28f1a934-c416-4974-9366-cd6a999e2816", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e04e64e9d46c831f37c31e215824710dba9b8572a01ef91e783fd035c67861d1"}, "2": {"node_id": "1034b353-e4f8-4cf5-a56d-06de05597f05", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a598558dc9420552a30c645eb9d30b224b493d7947add8e062291eb9a33a4784"}, "3": {"node_id": "3fca8c99-2832-443c-86b0-42ec7a730624", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "74ebbf5b42502a6d1c90adfc8bed7831193a0906c9646dd5d08d891c0163bef6"}}, "hash": "d53329195cbb247d2bb988ae2460c1b7a6f6f8b67fa69b277087eab0aa15b21d", "text": "\u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU VU PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 160 cm (excepcionalmente puede alcanzar los 195 cm). Descripci\u00f3n: hocico largo y puntiagudo, boca de gran tama\u00f1o con dientes peque\u00f1os, como cuchillas; la segunda aleta dorsal es m\u00e1s peque\u00f1a que la primera, con un tama\u00f1o similar a la anal. El l\u00f3bulo caudal inferior es casi tan largo como el resto de la aleta. Su color var\u00eda del gris al marr\u00f3n en la parte dorsal, con el vientre blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de hasta 45 cr\u00edas (com\u00fanmente, entre 25 y 35) con una LT de 35 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie bentopel\u00e1gica, desde la superficie hasta los 500 m (excepcionalmente, 1000 m) de profundidad. Distribuci\u00f3n: presente en aguas templadas de todo el mundo, incluido el Mediterr\u00e1neo. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 90 Hocico relativamente largo y c\u00f3nico Segunda aleta dorsal notablemente m\u00e1s peque\u00f1a que la primera L\u00f3bulo inferior alargado \u00a9 F. Serena TRIAKIDAE Mustelus asterias, musola estrellada o musola dentuda \u2013 SDS EN Starry smooth-hound shark SP Musola estrellada,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3fca8c99-2832-443c-86b0-42ec7a730624": {"__data__": {"id_": "3fca8c99-2832-443c-86b0-42ec7a730624", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e04e64e9d46c831f37c31e215824710dba9b8572a01ef91e783fd035c67861d1"}, "2": {"node_id": "28f1a934-c416-4974-9366-cd6a999e2816", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d53329195cbb247d2bb988ae2460c1b7a6f6f8b67fa69b277087eab0aa15b21d"}, "3": {"node_id": "ac662128-8505-4f50-aea8-dd9f4eaa90d7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d5a93aa92d5881f10bb7e78759e86c2e8d16e618664b77293d5f31a0a905d183"}}, "hash": "74ebbf5b42502a6d1c90adfc8bed7831193a0906c9646dd5d08d891c0163bef6", "text": "Musola dentuda FR \u00c9missole tachet\u00e9e AR Common english name perlo Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 LC VU PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 140 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ac662128-8505-4f50-aea8-dd9f4eaa90d7": {"__data__": {"id_": "ac662128-8505-4f50-aea8-dd9f4eaa90d7", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e04e64e9d46c831f37c31e215824710dba9b8572a01ef91e783fd035c67861d1"}, "2": {"node_id": "3fca8c99-2832-443c-86b0-42ec7a730624", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "74ebbf5b42502a6d1c90adfc8bed7831193a0906c9646dd5d08d891c0163bef6"}}, "hash": "d5a93aa92d5881f10bb7e78759e86c2e8d16e618664b77293d5f31a0a905d183", "text": "Descripci\u00f3n: hocico redondeado; pliegues labiales superiores m\u00e1s largos que los inferiores. Dientes asim\u00e9tricos. Aletas dorsales de tama\u00f1o similar, con un surco de gran tama\u00f1o en el l\u00f3bulo caudal superior. Parte dorsal entre gris y parduzca, con manchas blancas; vientre blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de hasta 20 cr\u00edas con una LT de 30 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera t\u00edpica de aguas templadas, a 350 m desde la superficie. Distribuci\u00f3n: en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde el Mar del Norte hasta las islas Canarias, incluyendo el Mediterr\u00e1neo. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 91 Forma angular Manchas blancas Segunda aleta dorsal de dimensiones similares a las de la primera L\u00f3bulo inferior corto \u00a9 S.P. Iglesias Lado ventral de la cabeza CONDRICTIOS TRIAKIDAE Mustelus mustelus, musola \u2013 SMD EN Smooth-hound SP Musola FR \u00c9missole lisse AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642)", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "8523615c-491d-402d-b104-2f79619bca1d": {"__data__": {"id_": "8523615c-491d-402d-b104-2f79619bca1d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "468747a5dbd7648c9bee8712ad3d2cbf60033ba82039b3f3f5b78b717e67b2d5"}, "3": {"node_id": "0d0a424d-b05f-4e53-aeba-4599cf393007", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3000e8d36329ac9a49164c849b7da1ca0470ba92efbc2087a03658f4920b7997"}}, "hash": "078569daa7f86adaceb82b334cd120bd79ad548ceb02245af9c6e5ec08b7e835", "text": "\u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU VU PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 200 cm. Descripci\u00f3n: hocico redondeado; surcos labiales superiores m\u00e1s largos que los inferiores. Dientes asim\u00e9tricos. Las aperturas branquiales presentan todas una longitud pr\u00e1cticamente similar. Las aletas dorsales presentan una forma similar, pero la segunda es ligeramente m\u00e1s peque\u00f1a. La primera aleta dorsal se origina por encima de la punta trasera libre de la aleta pectoral; el l\u00f3bulo caudal superior es grande y presenta un surco. Toda la parte dorsal es de color gris o parduzco uniforme; el vientre es blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 4 y 17 cr\u00edas con una LT de unos 40 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera demersal; habita a una profundidad de unos 600 m desde la superficie.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0d0a424d-b05f-4e53-aeba-4599cf393007": {"__data__": {"id_": "0d0a424d-b05f-4e53-aeba-4599cf393007", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "468747a5dbd7648c9bee8712ad3d2cbf60033ba82039b3f3f5b78b717e67b2d5"}, "2": {"node_id": "8523615c-491d-402d-b104-2f79619bca1d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "078569daa7f86adaceb82b334cd120bd79ad548ceb02245af9c6e5ec08b7e835"}, "3": {"node_id": "19dbee7e-b5b4-4297-a890-696f5dac4a6a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "326c8b6ee06d1d3b35aac5efeb82d8f0ba327e6a917f97eced22e839f7635d43"}}, "hash": "3000e8d36329ac9a49164c849b7da1ca0470ba92efbc2087a03658f4920b7997", "text": "Distribuci\u00f3n: en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde las islas brit\u00e1nicas hasta Sud\u00e1frica, incluyendo el Mediterr\u00e1neo; presente tambi\u00e9n en el oc\u00e9ano \u00cdndico. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 92 La primera aleta dorsal es ligeramente mayor que la segunda Coloraci\u00f3n gris uniforme, sin manchas L\u00f3bulo inferior corto \u00a9 F. Serena Lado ventral de la cabeza TRIAKIDAE Mustelus punctulatus, musola pimienta \u2013 MPT EN Blackspotted smooth-hound SP Musola pimienta FR \u00c9missole pointil\u00e9e AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "19dbee7e-b5b4-4297-a890-696f5dac4a6a": {"__data__": {"id_": "19dbee7e-b5b4-4297-a890-696f5dac4a6a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "468747a5dbd7648c9bee8712ad3d2cbf60033ba82039b3f3f5b78b717e67b2d5"}, "2": {"node_id": "0d0a424d-b05f-4e53-aeba-4599cf393007", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3000e8d36329ac9a49164c849b7da1ca0470ba92efbc2087a03658f4920b7997"}, "3": {"node_id": "2cacfd60-0287-4724-ba5d-24fff598639e", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9d693c5b1d79ec5a4aa4ebaeae27c30a9962cb5187a4d83d50af58222c959643"}}, "hash": "326c8b6ee06d1d3b35aac5efeb82d8f0ba327e6a917f97eced22e839f7635d43", "text": "\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643 \u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 DD VU PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 190 cm. Descripci\u00f3n: hocico redondeado; pliegues labiales superiores m\u00e1s largos que los inferiores. Dientes asim\u00e9tricos. Las aletas dorsales son de forma similar y presentan un borde posterior oscuro, si bien la segunda es ligeramente m\u00e1s peque\u00f1a. La parte dorsal es de color gris o parduzco uniforme, con peque\u00f1as manchas oscuras; el vientre es blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara; las cr\u00edas miden entre 30 y 43 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie costera de costumbres bent\u00f3nicas; vive en la plataforma continental a profundidades de hasta 200 m. Distribuci\u00f3n: en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde Marruecos hasta el sur de Portugal; est\u00e1 presente tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 93 L\u00f3bulo inferior corto Manchas negras en la parte dorsal Aletas dorsales de forma similar \u00a9 F. Serena Lado ventral de la cabeza CONDRICTIOS CARCHARHINIDAE Carcharhinus altimus, tibur\u00f3n baboso \u2013 CCA EN Bignose shark SP Tibur\u00f3n baboso FR Requin babosse AR NA DD DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 300 cm. Descripci\u00f3n: cuerpo voluminoso con un hocico largo y ancho, dientes superiores altos, de borde serrado y sin c\u00faspides; cresta interdorsal prominente y moderadamente elevada. La primera aleta dorsal se origina por encima o delante de la axila. Parte dorsal de color gris claro, a veces bronceado; vientre blanco sin marcas notables. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 15 cr\u00edas con una LT probable de entre 70 y 90 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie t\u00edpica de entornos costeros en aguas tropicales, entre templadas y c\u00e1lidas, generalmente cerca de las plataformas continentales e insulares, a entre 90 y 430 m (e incluso m\u00e1s). Distribuci\u00f3n: est\u00e1 presente por todo el mundo, con registros irregulares en mares tropicales y templados, incluido el Mediterr\u00e1neo (aunque se dispone de muy pocos datos).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "2cacfd60-0287-4724-ba5d-24fff598639e": {"__data__": {"id_": "2cacfd60-0287-4724-ba5d-24fff598639e", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "468747a5dbd7648c9bee8712ad3d2cbf60033ba82039b3f3f5b78b717e67b2d5"}, "2": {"node_id": "19dbee7e-b5b4-4297-a890-696f5dac4a6a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "326c8b6ee06d1d3b35aac5efeb82d8f0ba327e6a917f97eced22e839f7635d43"}}, "hash": "9d693c5b1d79ec5a4aa4ebaeae27c30a9962cb5187a4d83d50af58222c959643", "text": "Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3ee456d8-bc81-4e38-8826-0a5e2548f6bc": {"__data__": {"id_": "3ee456d8-bc81-4e38-8826-0a5e2548f6bc", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f4ed4c4fe4b521cfd22ad242a606b60a8c1e16b47248d0c434ba750ae74b732"}, "3": {"node_id": "49e0b7ef-2f0d-4684-b5ec-b30f2c9faf96", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3391f65947ecce4a43037eb8684504e3121b70e18cc1ae86ce361e13f14fdd53"}}, "hash": "c3d5cc6fdfffd9a95bf54dbc7f8f971c6a47a2ba2f9db1b2b3ee97e9061aa524", "text": "94 La primera aleta dorsal se origina por encima o delante de la intersecci\u00f3n de la aleta pectoral Presencia de cresta interdorsal elevada Grandes aletas pectorales Hocico moderadamente largo, puntiagudo o redondeado \u00a9 R. Bonfil CARCHARHINIDAE Carcharhinus brachyurus, tibur\u00f3n cobrizo \u2013 BRO EN Copper shark SP Tibur\u00f3n cobrizo FR Requin cuivre AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642 \u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642 \u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 NT DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 325 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n de gran tama\u00f1o con un hocico moderadamente largo, redondeado o puntiagudo pero romo; no presenta cresta interdorsal. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 7 y 20 cr\u00edas con una LT probable de entre 59 y 70 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera en aguas templadas, presente a distancias variables de la costa, desde la superficie hasta una profundidad de 100 m. Distribuci\u00f3n: especie presente por todo el mundo. Aparece tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo, si bien todos los registros disponibles son de la cuenca occidental. 95 Sin cresta interdorsal La primera aleta dorsal se origina por encima o ligeramente por delante del extremo posterior libre de la aleta pectoral \u00a9 C. Duffy CONDRICTIOS CARCHARHINIDAE Carcharhinus brevipinna, tibur\u00f3n aleta negra \u2013 CCB EN Spinner shark SP Tibur\u00f3n aleta negra FR Requin tisserand AR Common english name lo Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627)", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "49e0b7ef-2f0d-4684-b5ec-b30f2c9faf96": {"__data__": {"id_": "49e0b7ef-2f0d-4684-b5ec-b30f2c9faf96", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f4ed4c4fe4b521cfd22ad242a606b60a8c1e16b47248d0c434ba750ae74b732"}, "2": {"node_id": "3ee456d8-bc81-4e38-8826-0a5e2548f6bc", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c3d5cc6fdfffd9a95bf54dbc7f8f971c6a47a2ba2f9db1b2b3ee97e9061aa524"}, "3": {"node_id": "c1f3d583-9b0e-41a5-bc79-f2f61e797fb5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "39564698ba67746abc9cb12502ef5d675f827b48271db59dd7b78d8ef464f68a"}}, "hash": "3391f65947ecce4a43037eb8684504e3121b70e18cc1ae86ce361e13f14fdd53", "text": "\u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642 \u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642 \u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 NT NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 280 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n esbelto de hocico largo, estrecho y puntiagudo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c1f3d583-9b0e-41a5-bc79-f2f61e797fb5": {"__data__": {"id_": "c1f3d583-9b0e-41a5-bc79-f2f61e797fb5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f4ed4c4fe4b521cfd22ad242a606b60a8c1e16b47248d0c434ba750ae74b732"}, "2": {"node_id": "49e0b7ef-2f0d-4684-b5ec-b30f2c9faf96", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3391f65947ecce4a43037eb8684504e3121b70e18cc1ae86ce361e13f14fdd53"}, "3": {"node_id": "80887af9-e8ac-4cd1-a99b-edf3021afd61", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "197368fc7d679da0b6940a2a00c2df9b885d4117f0ee14570d46f5fb8db7d436"}}, "hash": "39564698ba67746abc9cb12502ef5d675f827b48271db59dd7b78d8ef464f68a", "text": "La primera aleta dorsal se origina por encima o por detr\u00e1s del extremo posterior libre de la aleta pectoral. No presenta cresta interdorsal. De color gris en su parte dorsal, con el vientre blanco y una visible franja blanca a cada lado. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 20 cr\u00edas con una LT probable de entre 60 y 80 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera-pel\u00e1gica presente en aguas templadas y tropicales de la plataforma continental, tanto cerca de la costa como a cierta distancia; vive tanto por aguas superficiales como a profundidades de, al menos, 100 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9anos Pac\u00edfico indo-occidental, Atl\u00e1ntico y Mediterr\u00e1neo; en el caso de este \u00faltimo, su presencia parece limitarse a las costas del norte de \u00c1frica. Observaciones: err\u00f3neamente registrada como no nativa, se trata de una especie end\u00e9mica (aunque rara) del Mediterr\u00e1neo. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 96 La primera aleta dorsal se origina por encima o ligeramente por delante del extremo posterior libre de la aleta pectoral Hocico largo y puntiagudo Sin cresta interdorsal Los extremos de las aletas son ligeramente oscuros (salvo en los ejemplares j\u00f3venes) \u00a9 M. N. Bradai CARCHARHINIDAE Carcharhinus falciformis,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "80887af9-e8ac-4cd1-a99b-edf3021afd61": {"__data__": {"id_": "80887af9-e8ac-4cd1-a99b-edf3021afd61", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f4ed4c4fe4b521cfd22ad242a606b60a8c1e16b47248d0c434ba750ae74b732"}, "2": {"node_id": "c1f3d583-9b0e-41a5-bc79-f2f61e797fb5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "39564698ba67746abc9cb12502ef5d675f827b48271db59dd7b78d8ef464f68a"}, "3": {"node_id": "94747db8-dbe3-42e4-9471-5f676c2be753", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4d2aa01af9af8774ad85f37837fad92e8ba35f4d8587b8eddbb9ab4dbe386d51"}}, "hash": "197368fc7d679da0b6940a2a00c2df9b885d4117f0ee14570d46f5fb8db7d436", "text": "N. Bradai CARCHARHINIDAE Carcharhinus falciformis, tibur\u00f3n jaquet\u00f3n \u2013 FAL EN Silky shark SP Tibur\u00f3n jaquet\u00f3n FR Requin soyeux AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642 \u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642 \u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 VU NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "94747db8-dbe3-42e4-9471-5f676c2be753": {"__data__": {"id_": "94747db8-dbe3-42e4-9471-5f676c2be753", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f4ed4c4fe4b521cfd22ad242a606b60a8c1e16b47248d0c434ba750ae74b732"}, "2": {"node_id": "80887af9-e8ac-4cd1-a99b-edf3021afd61", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "197368fc7d679da0b6940a2a00c2df9b885d4117f0ee14570d46f5fb8db7d436"}}, "hash": "4d2aa01af9af8774ad85f37837fad92e8ba35f4d8587b8eddbb9ab4dbe386d51", "text": "11-08; Rec. 13-10 CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 330 cm. Descripci\u00f3n: especie de gran tama\u00f1o", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f09eaae2-1cee-4008-bff4-bdc3b1080ec1": {"__data__": {"id_": "f09eaae2-1cee-4008-bff4-bdc3b1080ec1", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b9d55a9e751d95459edbb238e38f71310eea57d7b992523bbeefa9798bd4c8db"}, "3": {"node_id": "9b120313-61ae-42f9-b498-dbba30618a34", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9c07ed22b9d1436abd3e929286521e8b579441e785dc8718989c5c98b7c7d777"}}, "hash": "def8ccb627deab31f53980be023d23f011fe1cc64422e780c13ca3f8a4127670", "text": "pero bastante esbelta. Su hocico es moderadamente largo y redondeado. La primera aleta dorsal fin es ligeramente falcada, con un \u00e1pice redondeado, y se origina notablemente por detr\u00e1s del extremo posterior libre de la aleta pectoral. Su color var\u00eda del gris al marr\u00f3n o incluso al negro en la parte dorsal, con el vientre blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 2 y 16 cr\u00edas con una LT probable de entre 55 y 87 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica t\u00edpica de los bordes de la plataforma continental, pero tambi\u00e9n presente en mar abierto, normalmente en aguas tropicales. Vive entre la superficie y profundidades de hasta 500 m. Distribuci\u00f3n: especie circumtropical presente en todos los oc\u00e9anos, incluidos el Mar Rojo y el Mediterr\u00e1neo; en el caso de este \u00faltimo, se dispone de muy pocos registros en la cuenca occidental. 97 La primera aleta dorsal se origina por encima o notablemente por detr\u00e1s del extremo posterior libre de la aleta pectoral El extremo posterior libre de la segunda aleta dorsal y las aletas anales son de gran longitud Presencia de cresta interdorsal \u00a9 R. Bonfil CONDRICTIOS CARCHARHINIDAE Carcharhinus limbatus, tibur\u00f3n macuira \u2013 CCL EN Blacktip shark SP Tibur\u00f3n macuira FR Requin bord\u00e9 AR Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 Common english name Sharpnose seven-gill shark\u0629\u0639\u0628\u0633 \u0648\u0628\u0623 \u0628\u0644\u0643 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u062a\u0633 (\u0629\u062f\u0648\u062f\u0644\u0627) \u0634\u0631\u0650\u0642\u0644\u0627\u0631\u0648\u064e\u062b\u0644\u0627 (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9b120313-61ae-42f9-b498-dbba30618a34": {"__data__": {"id_": "9b120313-61ae-42f9-b498-dbba30618a34", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b9d55a9e751d95459edbb238e38f71310eea57d7b992523bbeefa9798bd4c8db"}, "2": {"node_id": "f09eaae2-1cee-4008-bff4-bdc3b1080ec1", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "def8ccb627deab31f53980be023d23f011fe1cc64422e780c13ca3f8a4127670"}, "3": {"node_id": "229342ae-e228-4abc-af32-af5ee8446cb4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "56aeecc4df1206a8a6faf64d682ea6418833f27a5e56112f29fd2112188a9a77"}}, "hash": "9c07ed22b9d1436abd3e929286521e8b579441e785dc8718989c5c98b7c7d777", "text": "\u0631\u0645\u0646\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0636\u064a\u0628\u0654\u0627\u0631\u064a\u0628\u0643 (\u0634\u0631\u0642 \u0636\u064a\u0628\u0654\u0627 \u0631\u064a\u0628\u0643) \u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632) \u0629\u0628\u0648\u0637 \u062c\u0633\u0648\u0643\u0629\u0644\u0627\u0651\u062d\u0631 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0631\u064a\u0628\u0643\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0639\u062b\u0648\u0628\u0623\u0628\u0646\u0630 \u0637\u0642\u062f\u0648\u0633\u0623\u0645\u0641\u0644\u0627 \u0637\u0650\u0642\u0631\u064a\u063a\u0635\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 (\u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643 / \u0631\u0645\u0646) \u0629\u0643\u0648\u062a\u0631\u062d \u064a\u0644\u0631\u0627\u062a\u0627\u0643( / )\u0631\u0645\u0646 \u0648\u0633\u062a\u064f\u0645\ufc62\u0629\u0644 (\u0637\u0627\u0637\u0642) \u0628\u0644\u0643\u064a\u0645\u062c\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0645\u0639\u0627\u0646 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0628\u0644\u0643\u0637\u0651\u064e\u0642\u064e\u0646\u064f\u0645 )\u0637\u0627\u0637\u0642( \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0633\u0627\u062d\u064f\u0646 \u0634\u0631\u0650\u0642\u064a\u0628\u0644\u0648\u0644 (\u0629\u0634\u0648 / \u0631\u0627\u0642\u0646\u0645\u0648\u0628) \u0634\u0631\u0642\u064a\u0631\u064a\u0631\u062d (\u0628\u0644\u0643 \u0631\u062d\u0628) \u0634\u0631\u0650\u0642 \u0644\u0659\u0651\u062d\u0659\u0643\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 NT DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 255 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n esbelto de hocico moderadamente largo y puntiagudo. La primera aleta dorsal se origina por encima de la pectoral. Sin cresta interdorsal. Color entre gris y gris parduzco en la parte dorsal, vientre blanco. Una evidente franja blanca recorre los laterales del cuerpo; los \u00e1pices de las aletas son oscuros, salvo en la primera dorsal. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 1 y 10 cr\u00edas con una LT probable de entre 38 y 72 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie pel\u00e1gica caracter\u00edstica de aguas tropicales y c\u00e1lidas-templadas. Suele aparecer en las proximidades de las plataformas continentales y, de forma menos habitual, en mar abierto. Vive entre la superficie y profundidades de hasta 100 m. Distribuci\u00f3n: especie cosmopolita; se dispone de un \u00fanico registro en la cuenca mediterr\u00e1nea occidental. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 98 Sin cresta interdorsal Los extremos de todas las aletas salvo la anal son negros La primera aleta dorsal se origina por encima de la aleta pectoral \u00a9 R. Bonfil CARCHARHINIDAE Carcharhinus melanopterus, tibur\u00f3n de puntas negras \u2013 BLR EN Blacktip reef shark SP Tibur\u00f3n de puntas negras FR Requin pointes noires AR NA NT NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 200 cm. Descripci\u00f3n: especie relativamente regordeta. Hocico corto y redondeado.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "229342ae-e228-4abc-af32-af5ee8446cb4": {"__data__": {"id_": "229342ae-e228-4abc-af32-af5ee8446cb4", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b9d55a9e751d95459edbb238e38f71310eea57d7b992523bbeefa9798bd4c8db"}, "2": {"node_id": "9b120313-61ae-42f9-b498-dbba30618a34", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9c07ed22b9d1436abd3e929286521e8b579441e785dc8718989c5c98b7c7d777"}}, "hash": "56aeecc4df1206a8a6faf64d682ea6418833f27a5e56112f29fd2112188a9a77", "text": "Hocico corto y redondeado. Primera aleta dorsal de gran tama\u00f1o con el \u00e1pice redondeado y negro que suele originarse por encima de los extremos traseros libres de las pectorales; la segunda aleta dorsal se origina por encima del inicio de la anal. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 2 y 4 cr\u00edas con una LT probable de entre 33 y 52 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie caracter\u00edstica de \u00e1reas tropicales que prefiere las aguas poco profundas, cerca de los arrecifes de coral, y vive entre la superficie y profundidades de unos pocos metros. Distribuci\u00f3n: especie indo-pac\u00edfica: desde el este de \u00c1frica hasta los archipi\u00e9lagos de Haw\u00e1i y Tuamotu; por el norte llega hasta Jap\u00f3n y por el sur hasta Australia. Tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el Mar Rojo. Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. 99 Sin cresta interdorsal Evidente franja blanca en el lateral Aleta con \u00e1pice negro que contrasta con el \u00e1rea blanca de debajo La primera aleta dorsal se origina por encima de los extremos traseros libres de las aletas pectorales \u00a9 J.E. Randall CONDRICTIOS CARCHARHINIDAE Carcharhinus obscurus, tibur\u00f3n arenero \u2013 DUS EN Dusky shark SP Tibur\u00f3n arenero FR Requin de sable AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e \u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5d93d41b-3d37-4001-8c0c-2d4a37c2b4c6": {"__data__": {"id_": "5d93d41b-3d37-4001-8c0c-2d4a37c2b4c6", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c1f28844ce10075f2380c93570c4e806bfa599e38c6262d93d04d4a212748ba1"}, "3": {"node_id": "541ca787-60c8-4f7e-9d1f-440ffad99f34", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "282e46e6befb9b133b5291968016e47e5627d8087b09c221e0502b0a382f013f"}}, "hash": "75d91d50469e86a381f4d8946e7665f6e39137811329e8e390ad527eb4030fa8", "text": "\u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634 \u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) \u0634\u0631\u0642 \u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) VU DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 420 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n grande y esbelto con un hocico redondeado, entre corto y moderadamente largo. La primera aleta dorsal, semifalcada, se suele originar por encima o ligeramente por delante de los extremos traseros libres de las aletas pectorales. Presencia de cresta interdorsal. La parte dorsal presenta un color gris entre azulado y plomizo, con el vientre blanco.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "541ca787-60c8-4f7e-9d1f-440ffad99f34": {"__data__": {"id_": "541ca787-60c8-4f7e-9d1f-440ffad99f34", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c1f28844ce10075f2380c93570c4e806bfa599e38c6262d93d04d4a212748ba1"}, "2": {"node_id": "5d93d41b-3d37-4001-8c0c-2d4a37c2b4c6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "75d91d50469e86a381f4d8946e7665f6e39137811329e8e390ad527eb4030fa8"}, "3": {"node_id": "b8b06125-45ff-43a2-8d9a-77af8b462acc", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5028438c11cce194d0c39680bb125ac44dffa357bb63e7f21abada89f00c24ce"}}, "hash": "282e46e6befb9b133b5291968016e47e5627d8087b09c221e0502b0a382f013f", "text": "Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 14 cr\u00edas con una LT probable de entre 70 y 100 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera-pel\u00e1gica, presente en aguas templadas y tropicales de la plataforma conti- nental pero tambi\u00e9n en aguas oce\u00e1nicas. Vive entre la superficie y profundidades de hasta 400 m. Distribuci\u00f3n: es una especie cosmopolita que tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el Mediterr\u00e1neo, aunque se dispone de muy pocos registros en la cuenca occidental. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 100 La primera aleta dorsal se origina por encima o ligeramente por delante de los extremos traseros libres de las aletas pectorales Presencia de cresta interdorsal \u00a9 F. Serena CARCHARHINIDAE Carcharhinus plumbeus, tibur\u00f3n trozo \u2013 CCP EN Sandbar shark SP Tibur\u00f3n trozo FR Requin gris AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e \u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634 \u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b8b06125-45ff-43a2-8d9a-77af8b462acc": {"__data__": {"id_": "b8b06125-45ff-43a2-8d9a-77af8b462acc", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c1f28844ce10075f2380c93570c4e806bfa599e38c6262d93d04d4a212748ba1"}, "2": {"node_id": "541ca787-60c8-4f7e-9d1f-440ffad99f34", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "282e46e6befb9b133b5291968016e47e5627d8087b09c221e0502b0a382f013f"}, "3": {"node_id": "b140a529-adf4-4ffb-a31e-5fe25f1a950a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1486fcbd0da707335cecf96e9b5d7210ab53d33aa8c433403ec56fcb6bc6681a"}}, "hash": "5028438c11cce194d0c39680bb125ac44dffa357bb63e7f21abada89f00c24ce", "text": "\u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) VU EN PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 300 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n de tama\u00f1o medio con hocico corto y redondeado. Primera aleta dorsal notablemente alta, triangular y semifalcada, con el \u00e1pice redondeado; se origina por encima o antes de las inserciones pectorales. Presencia de cresta interdorsal. Su color var\u00eda del gris al marr\u00f3n en la parte dorsal, con el vientre blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 1 y 14 cr\u00edas con una LT probable de entre 56 y 75 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera-pel\u00e1gica, presente en aguas templadas y tropicales de la plataforma conti- nental pero tambi\u00e9n en aguas oce\u00e1nicas. Vive entre la superficie y profundidades de hasta 280 m. Distribuci\u00f3n: especie cosmopolita, com\u00fan tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo, sin presencia en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b140a529-adf4-4ffb-a31e-5fe25f1a950a": {"__data__": {"id_": "b140a529-adf4-4ffb-a31e-5fe25f1a950a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c1f28844ce10075f2380c93570c4e806bfa599e38c6262d93d04d4a212748ba1"}, "2": {"node_id": "b8b06125-45ff-43a2-8d9a-77af8b462acc", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5028438c11cce194d0c39680bb125ac44dffa357bb63e7f21abada89f00c24ce"}}, "hash": "1486fcbd0da707335cecf96e9b5d7210ab53d33aa8c433403ec56fcb6bc6681a", "text": "101 La primera aleta dorsal se origina por encima de la base de la aleta pectoral Presencia de cresta interdorsal Primera aleta dorsal alta y semifalcada \u00a9 P. Consoli CONDRICTIOS CARCHARHINIDAE Galeocerdo cuvier, tibur\u00f3n tigre o tigre \u2013 TIG EN Tiger shark SP Tibur\u00f3n tigre, Tigre FR Requin tigre commun AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642 \u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) NT NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 550 cm. Descripci\u00f3n: tronco regordete que se va estrechando hasta formar un ped\u00fanculo caudal esbelto. Hocico corto y redondeado; surco labial superior de longitud similar a la del hocico. Cabeza ancha y aplanada dorsalmente. Presencia de un espir\u00e1culo por detr\u00e1s y por encima del ojo. Primera aleta dorsal con \u00e1pice redondeado, presencia de cresta interdorsal, robustas quillas laterales en el ped\u00fanculo caudal y l\u00f3bulo caudal superior alargado. La parte dorsal es de color entre gris y verdoso, con manchas oscuras bien definidas en los ejemplares j\u00f3venes que se convierten en barras verticales al alcanzar la edad adulta. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 10 y 82 cr\u00edas con una LT probable de", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e6d99b63-0561-4555-9148-e4b0cde4c19d": {"__data__": {"id_": "e6d99b63-0561-4555-9148-e4b0cde4c19d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ad52cd0cc34caed4c1683fe2b2c46703759685e24cb4928045b5124fa20b78b8"}, "3": {"node_id": "bb2f7671-2747-40df-96fa-30b7447cc839", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2be32dc70edb1e0cb095c65e4d96f975d124345e699fac9ae2652e5aa145d623"}}, "hash": "79898302dc530072534412fd61c4ce4658b6bad1a7306d70f280d73a5d4bdb05", "text": "entre 60 y 90 cm al nacer. H\u00e1bitat: aguas costeras, pero tambi\u00e9n mar adentro; suele vivir cerca del fondo, a hasta 149 m de profundidad, pero tambi\u00e9n est\u00e1 presente en la superficie. Distribuci\u00f3n: especie cosmopolita, presente en mares templados y tropicales. Recientemente se ha registrado su presencia en el Mediterr\u00e1neo, en el golfo de Sidra. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 102 Presencia de cresta interdorsal Quilla robusta en el ped\u00fanculo caudal Gris verdoso con franjas verticales, que van desvaneci\u00e9ndose y disminuyendo de tama\u00f1o Cabeza redondeada Peque\u00f1os espir\u00e1culos detr\u00e1s de los ojos \u00a9 R. Bonfil Dientes de sierra, oblicuos, similares en ambas mand\u00edbulas, con el borde interno convexo CARCHARHINIDAE Prionace glauca, tibur\u00f3n azul \u2013 BSH EN Blue shark SP Tibur\u00f3n azul FR Peau bleue AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e \u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634 \u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642 \u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u0648\u0630 \u0645\u0648\u0637\u0631\u062e \u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bb2f7671-2747-40df-96fa-30b7447cc839": {"__data__": {"id_": "bb2f7671-2747-40df-96fa-30b7447cc839", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ad52cd0cc34caed4c1683fe2b2c46703759685e24cb4928045b5124fa20b78b8"}, "2": {"node_id": "e6d99b63-0561-4555-9148-e4b0cde4c19d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "79898302dc530072534412fd61c4ce4658b6bad1a7306d70f280d73a5d4bdb05"}, "3": {"node_id": "80beda56-d59e-48fe-aaef-f849b5c61699", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9c233bd88aae1ad5aeba2d8de76b8b09f2ae933a219773d3f378ba4e4656af99"}}, "hash": "2be32dc70edb1e0cb095c65e4d96f975d124345e699fac9ae2652e5aa145d623", "text": "\u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) NT CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec 16-12 CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 400 cm. Descripci\u00f3n: tibur\u00f3n muy esbelto con la cabeza estrecha y moderadamente deprimida, hocico muy largo, ojos grandes y sin espir\u00e1culos. Carece de cresta interdorsal y presenta un ped\u00fanculo caudal con quillas bajas. La primera aleta dorsal se origina notablemente por detr\u00e1s de los extremos traseros libres de las pectorales. Aletas pectorales muy estrechas y alargadas. Azul intenso en la parte dorsal, blanco en la parte ventral, sin patrones coloreados. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 4 y 135 cr\u00edas (habitualmente, entre 15 y 30) con una LT probable de entre 35 y 44 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie oce\u00e1nica y costera-pel\u00e1gica; presente en aguas templadas, c\u00e1lidas y tropicales, tanto en las cercan\u00edas de la costa como en mar abierto. Vive entre la superficie y profundidades de hasta 350 m. Distribuci\u00f3n: especie presente por todo el mundo, incluido el Mediterr\u00e1neo, pero ausente en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 103 Cabeza puntiaguda Aleta pectoral alargada y falcada La primera aleta dorsal se origina a medio camino entre las aletas pectorales y anal b a > 2 b a \u00a9 B.P.S.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "80beda56-d59e-48fe-aaef-f849b5c61699": {"__data__": {"id_": "80beda56-d59e-48fe-aaef-f849b5c61699", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ad52cd0cc34caed4c1683fe2b2c46703759685e24cb4928045b5124fa20b78b8"}, "2": {"node_id": "bb2f7671-2747-40df-96fa-30b7447cc839", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2be32dc70edb1e0cb095c65e4d96f975d124345e699fac9ae2652e5aa145d623"}, "3": {"node_id": "ffc082ed-e7aa-467b-824c-d60986a07531", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "590d2a7f9d2bd8a4543d7e3ad9ca5bf102a419d061366330628f38506ca9bf14"}}, "hash": "9c233bd88aae1ad5aeba2d8de76b8b09f2ae933a219773d3f378ba4e4656af99", "text": "CONDRICTIOS CARCHARHINIDAE Rhizoprionodon acutus, tibur\u00f3n lechoso o caz\u00f3n lechoso\u2013 RHA EN Milk shark SP Tibur\u00f3n lechoso, Caz\u00f3n lechoso FR Requin \u00e0 museau pointu AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642 \u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642 \u0648\u0630 \u0645\u0648\u0637\u0631\u062e \u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) LC NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 170 cm. Descripci\u00f3n: hocico largo. Aberturas branquiales cortas. La primera aleta dorsal se suele originar por delante del extremo libre de la aleta pectoral; puede presentar cresta interdorsal o carecer de ella; la segunda aleta dorsal se origina por encima del tercio posterior de la base de la aleta anal. Su color var\u00eda del gris al marr\u00f3n en la parte dorsal, con la parte ventral blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 8 cr\u00edas con una LT de 25-39 cm al nacer. H\u00e1bitat: en fondos arenosos o fangosos de aguas medias en la plataforma continental, entre 1 y 200 m de profundidad. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico oriental, desde Senegal hasta Angola, incluyendo Madeira. Presente tambi\u00e9n en el oc\u00e9ano \u00cdndico, el Mar Rojo y Jap\u00f3n. Se dispone de dos registros en el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ffc082ed-e7aa-467b-824c-d60986a07531": {"__data__": {"id_": "ffc082ed-e7aa-467b-824c-d60986a07531", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ad52cd0cc34caed4c1683fe2b2c46703759685e24cb4928045b5124fa20b78b8"}, "2": {"node_id": "80beda56-d59e-48fe-aaef-f849b5c61699", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9c233bd88aae1ad5aeba2d8de76b8b09f2ae933a219773d3f378ba4e4656af99"}}, "hash": "590d2a7f9d2bd8a4543d7e3ad9ca5bf102a419d061366330628f38506ca9bf14", "text": "Se dispone de dos registros en el Mediterr\u00e1neo. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 104 La primera aleta dorsal suele originarse por delante del extremo libre de la aleta pectoral Aberturas branquiales cortas La segunda aleta dorsal se origina notablemente por delante del inicio de la aleta anal \u00a9 J.E. Randall SPHYRNIDAE Sphyrna lewini, cornuda com\u00fan \u2013 BSH EN Scalloped hammerhead SP Cornuda com\u00fan FR Requi-marteau halicorne AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646)", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "46a1d1ff-b914-4c85-89a6-e5e0aa13e5b1": {"__data__": {"id_": "46a1d1ff-b914-4c85-89a6-e5e0aa13e5b1", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fbe97c67a2b3b6982b44311ca1c127741dd4c9ea62443e24f77f24a3632dadf6"}, "3": {"node_id": "709f3818-344a-444f-af26-429c825fe73d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dc8be8efc02696d1191ed40cacac6f929b2136a71edbdaa991bb9e76ebd1ae73"}}, "hash": "cb56749b959fecddf2cbcd24039a0d24d07cd883ceb86628d8ccbb0ce50df466", "text": "\u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) EN NE PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec. 10-08; Rec 13-10 CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 430 cm. Descripci\u00f3n: La cabeza y el cr\u00e1neo son anchos y aplanados, como un martillo; los ojos se sit\u00faan en los laterales. El contorno anterior de la cabeza es notablemente convexo, con una muesca mediana prominente. El extremo trasero de la primera aleta dorsal queda bien por delante del origen de las aletas p\u00e9lvicas, que son, a su vez, bajas y no falcadas. De color gris, pardo gris\u00e1ceo u oliv\u00e1ceo en la parte dorsal, con el vientre blanco; el extremo de las aletas pectorales es gris o negro en la parte ventral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 12 y 41 cr\u00edas con una LT de 39-57 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica y semioce\u00e1nica, presente en aguas tropicales y c\u00e1lidas desde la costa por la plataforma continental hasta profundidades de 250 m aprox. (se sospecha que pueden ser mayores). Distribuci\u00f3n: especie presente por todo el mundo, en los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cdndico. Presente tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo, pero no en el Mar Negro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "709f3818-344a-444f-af26-429c825fe73d": {"__data__": {"id_": "709f3818-344a-444f-af26-429c825fe73d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fbe97c67a2b3b6982b44311ca1c127741dd4c9ea62443e24f77f24a3632dadf6"}, "2": {"node_id": "46a1d1ff-b914-4c85-89a6-e5e0aa13e5b1", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cb56749b959fecddf2cbcd24039a0d24d07cd883ceb86628d8ccbb0ce50df466"}, "3": {"node_id": "978b8d8d-1968-46c1-a69a-0f61811bc8d9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fa68ed14ffee6bd4234c66da1dfefaf4b3fc3efd293f1156d82232ee6b6f7634"}}, "hash": "dc8be8efc02696d1191ed40cacac6f929b2136a71edbdaa991bb9e76ebd1ae73", "text": "105 Extremo trasero de la primera aleta dorsal bien por delante del origen de la aleta p\u00e9lvica Hendidura distintiva en el centro del borde frontal de la cabeza y los surcos nasales \u00a9 R. Bonfil \u00a9 SEFSC Pascagoula Laboratory; NOAA NMFS SEFSC CONDRICTIOS SPHYRNIDAE Sphyrna mokarran, cornuda gigante \u2013 SPK EN Great hammerhead SP Cornuda gigante FR Grand requin-marteau AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) EN NE PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice II ICCAT: Rec. 10-08; Rec 13-10 CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 610 cm. Descripci\u00f3n: La cabeza y el cr\u00e1neo son anchos y aplanados, como un martillo; los ojos se sit\u00faan en los laterales. La cabeza es amplia y presenta un contorno anterior bastante convexo, festoneado en la l\u00ednea media y frente a cada orificio nasal; el centro de los ojos se sit\u00faa en posici\u00f3n anterior a la l\u00ednea externa de la boca; la quinta abertura branquial es m\u00e1s corta que las otras cuatro y se sit\u00faa detr\u00e1s del origen de las aletas pectorales; la primera aleta dorsal es muy alta y marcadamente falcada, al igual que las p\u00e9lvicas. De color gris o marr\u00f3n gris\u00e1ceo en la parte dorsal, blanco en la parte ventral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 6 y 42 cr\u00edas con una LT de 50-70 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie costera, pel\u00e1gica y semioce\u00e1nica, presente en aguas de la plataforma continental a hasta 30 m de la costa.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "978b8d8d-1968-46c1-a69a-0f61811bc8d9": {"__data__": {"id_": "978b8d8d-1968-46c1-a69a-0f61811bc8d9", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fbe97c67a2b3b6982b44311ca1c127741dd4c9ea62443e24f77f24a3632dadf6"}, "2": {"node_id": "709f3818-344a-444f-af26-429c825fe73d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dc8be8efc02696d1191ed40cacac6f929b2136a71edbdaa991bb9e76ebd1ae73"}, "3": {"node_id": "39af3f6c-6a92-4d06-b671-89809df66ba8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3ac69c90713e51c8850ee485abe9026f413ca801fe33511e83a27cc45f95d02a"}}, "hash": "fa68ed14ffee6bd4234c66da1dfefaf4b3fc3efd293f1156d82232ee6b6f7634", "text": "Suele encontrarse a profundidades de hasta 100 m. Distribuci\u00f3n: especie presente por todo el mundo, en los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cdndico. Solo se dispone de un registro antiguo en el Mediterr\u00e1neo. Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 106 Extremo trasero de la primera aleta dorsal bien por delante del origen de la aleta p\u00e9lvica Marcadamente falcada Muy alta, marcadamente falcada \u00a9 SEFSC Pascagoula Laboratory; Collection of Brandi Noble, NOAA NMFS SEFSC Margen frontal de la cabeza pr\u00e1cticamente recto, con una leve hendidura en el centro SPHYRNIDAE Sphyrna tudes, cornuda ojichica \u2013 SPQ EN Smalleye hammerhead SP Cornuda ojichica FR Requi-marteau \u00e0 petits yeux AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) VU NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado ICCAT: Rec. 10-08; Rec 13-10 CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 150 cm. Descripci\u00f3n: cabeza ancha con contorno anterior bastante convexo. Ojos peque\u00f1os, con el centro de los ojos adelantado a la parte frontal de la boca; la quinta abertura branquial aparece por encima del origen de las aletas pectorales. Superficie dorsal entre gris y marr\u00f3n gris\u00e1ceo, que se difumina en tonos m\u00e1s p\u00e1lidos en la parte ventral.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "39af3f6c-6a92-4d06-b671-89809df66ba8": {"__data__": {"id_": "39af3f6c-6a92-4d06-b671-89809df66ba8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fbe97c67a2b3b6982b44311ca1c127741dd4c9ea62443e24f77f24a3632dadf6"}, "2": {"node_id": "978b8d8d-1968-46c1-a69a-0f61811bc8d9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fa68ed14ffee6bd4234c66da1dfefaf4b3fc3efd293f1156d82232ee6b6f7634"}}, "hash": "3ac69c90713e51c8850ee485abe9026f413ca801fe33511e83a27cc45f95d02a", "text": "Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 5 y 12 cr\u00edas con una LT de 30 cm al nacer. H\u00e1bitat: plataforma continental,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a482d1ad-792e-460b-8935-990cb0eb06b8": {"__data__": {"id_": "a482d1ad-792e-460b-8935-990cb0eb06b8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8584808591dc8a37d23d6f2d14dec50950391c2b2d8f0b679ccc3322fcb7b6d8"}, "3": {"node_id": "62a2d0f5-2363-4466-acd3-2036b24af9c8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e7e65492c5b14e4e4fd0ff64a2bb44e2bdc70457725d68fd3da0b997e5220a87"}}, "hash": "5dc98a6960d269cd3473c6245f7cd3109ad0b389f10a4a278117a4fa0b05afe7", "text": "entre la superficie y profundidades de hasta 12 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde Venezuela hasta Uruguay. Solo se dispone de un registro antiguo en el Mediterr\u00e1neo. Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. 107 Extremo trasero de la primera aleta dorsal por encima del origen de la aleta p\u00e9lvica Aleta no falcada Hendidura en el centro del borde frontal. Sin surcos nasales Aristide Takoukam (AMMCO) CONDRICTIOS SPHYRNIDAE Sphyrna zygaena,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "62a2d0f5-2363-4466-acd3-2036b24af9c8": {"__data__": {"id_": "62a2d0f5-2363-4466-acd3-2036b24af9c8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8584808591dc8a37d23d6f2d14dec50950391c2b2d8f0b679ccc3322fcb7b6d8"}, "2": {"node_id": "a482d1ad-792e-460b-8935-990cb0eb06b8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5dc98a6960d269cd3473c6245f7cd3109ad0b389f10a4a278117a4fa0b05afe7"}, "3": {"node_id": "5b092e44-8442-4052-81f4-78ddea075fc6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dfc4919a3b29c99b96c5da869cf7de06602282430fc678f104568aeccffb8234"}}, "hash": "e7e65492c5b14e4e4fd0ff64a2bb44e2bdc70457725d68fd3da0b997e5220a87", "text": "cornuda cruz \u2013 SPZ EN Smooth hammerhead SP Cornuda cruz FR Requin-marteau commun AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643 \u064a\u0639\u0627\u0631\u0634 \u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: No listado ICCAT: Rec.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5b092e44-8442-4052-81f4-78ddea075fc6": {"__data__": {"id_": "5b092e44-8442-4052-81f4-78ddea075fc6", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8584808591dc8a37d23d6f2d14dec50950391c2b2d8f0b679ccc3322fcb7b6d8"}, "2": {"node_id": "62a2d0f5-2363-4466-acd3-2036b24af9c8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e7e65492c5b14e4e4fd0ff64a2bb44e2bdc70457725d68fd3da0b997e5220a87"}, "3": {"node_id": "0cd6df8d-b880-4343-a70e-a194846be5f3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0b8df805d410101b5e7f219daaeb8373e6667eb1c01f37d31d1dd68c957d60c7"}}, "hash": "dfc4919a3b29c99b96c5da869cf7de06602282430fc678f104568aeccffb8234", "text": "10-08; Rec 13-10 CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 500 cm. Descripci\u00f3n: La cabeza y el cr\u00e1neo son anchos y aplanados, como un martillo; los ojos se sit\u00faan en los laterales; contorno frontal de la cabeza moderadamente convexo, sin hendidura en la parte central. El extremo trasero de la primera aleta dorsal se encuentra bien por delante del origen de la aleta p\u00e9lvica. Aletas p\u00e9lvicas bajas, no falcadas. Parte dorsal de color entre verde oscuro y gris parduzco, que se difumina a blanco en la parte ventral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 20 y 50 cr\u00edas con una LT de 50-60 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica t\u00edpica de aguas costeras de \u00e1reas templadas, presente entre la superficie y profundidades de hasta 200 m, pero habitualmente entre 0 y 20 m. Distribuci\u00f3n: abundante en mares templados y tropicales de los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico e Indo-Pac\u00edfico. Com\u00fan en el Mediterr\u00e1neo pero ausente en el Mar Negro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0cd6df8d-b880-4343-a70e-a194846be5f3": {"__data__": {"id_": "0cd6df8d-b880-4343-a70e-a194846be5f3", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8584808591dc8a37d23d6f2d14dec50950391c2b2d8f0b679ccc3322fcb7b6d8"}, "2": {"node_id": "5b092e44-8442-4052-81f4-78ddea075fc6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dfc4919a3b29c99b96c5da869cf7de06602282430fc678f104568aeccffb8234"}, "3": {"node_id": "b28deadd-c6b5-4d9b-af7b-ee4b4e59d66f", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "30efeaaf10c039d863857120e30834015d0da0c8ef86d680eb650c5c5c50b73e"}}, "hash": "0b8df805d410101b5e7f219daaeb8373e6667eb1c01f37d31d1dd68c957d60c7", "text": "GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 108 Sin hendidura en el centro del borde central Extremo trasero de la primera aleta dorsal bien por delante del origen de la aleta p\u00e9lvica \u00a9 M. Dicken DALATIIDAE Dalatias licha, carocho \u2013 SCK EN Kitefin shark SP Carocho FR Squale liche AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627 \u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643 \u064a\u0639\u0627\u0631\u0634 \u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645 \u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) VU VU PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 182 cm. Descripci\u00f3n: hocico corto, grueso y carnoso, con punta redondeada; orificios nasales pr\u00f3ximos a la parte superior del hocico. Boca ligeramente arqueada, labios gruesos y carnosos. Espir\u00e1culos por encima y por detr\u00e1s del ojo. Aletas pectorales parecidas a remos; la primera aleta dorsal se asemeja a un cepillo. Aleta caudal ancha y truncada en su parte posterior, sin l\u00f3bulo inferior evidente. Cuerpo uniformemente marr\u00f3n. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 10 y 16 cr\u00edas con una LT de 30-42 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica y mesopel\u00e1gica presente en aguas templadas, habitualmente a profundidades de entre 90 y 1000 m, aunque puede alcanzar los 1800 m; suele estar presente en los taludes, a 300-600 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, pero tambi\u00e9n est\u00e1 presente en Nueva Zelanda, Australia y Jap\u00f3n.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b28deadd-c6b5-4d9b-af7b-ee4b4e59d66f": {"__data__": {"id_": "b28deadd-c6b5-4d9b-af7b-ee4b4e59d66f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8584808591dc8a37d23d6f2d14dec50950391c2b2d8f0b679ccc3322fcb7b6d8"}, "2": {"node_id": "0cd6df8d-b880-4343-a70e-a194846be5f3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0b8df805d410101b5e7f219daaeb8373e6667eb1c01f37d31d1dd68c957d60c7"}}, "hash": "30efeaaf10c039d863857120e30834015d0da0c8ef86d680eb650c5c5c50b73e", "text": "Es com\u00fan, aunque no abundante, en el Mediterr\u00e1neo y en el Mar Negro. 109 Cabeza peque\u00f1a y c\u00f3nica Aletas dorsales sin espinas \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS ETMOPTERIDAE Etmopterus spinax, negrito \u2013 ETX EN Velvet belly SP Negrito FR Sagre commun AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643 \u064a\u0639\u0627\u0631\u0634 \u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645 \u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) LC LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 60 cm. Descripci\u00f3n: hocico alargado y redondeado. Espir\u00e1culos por encima y por detr\u00e1s de los ojos. La segunda aleta dorsal fin se origina por encima de las bases de las aletas p\u00e9lvicas; la aleta caudal presenta una ranura poco definida en el l\u00f3bulo superior. Parte dorsal de color marr\u00f3n, con un particular patr\u00f3n negro en el lateral del cuerpo; vientre negro. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "aefd2733-c67e-41bf-8fe7-63bf71609e55": {"__data__": {"id_": "aefd2733-c67e-41bf-8fe7-63bf71609e55", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ce71c0b9d3fef0951bdc2e73406440b94045598ce9098f1007ee33d7da73e956"}, "3": {"node_id": "1dc03137-ff7a-43b6-868b-d657235d354c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "081046df639ac6a57620605f55890128d954566caa6eb9894caad14ec8948c5e"}}, "hash": "1093d4cde81573849bf6888182d3feb8e352200f637c3459e016a7f64fba1a0d", "text": "de entre 6 y 20 cr\u00edas con una LT de 9-14 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie demersal presente en la plataforma y en los taludes, a profundidades de entre 200 y 2500 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde Islandia hasta Sud\u00e1frica. Tambi\u00e9n es com\u00fan en el Mediterr\u00e1neo, pero no est\u00e1 presente en el Adri\u00e1tico Norte ni en el Mar Negro. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 110 Parte dorsal gris Aletas dorsales con espinas Vientre negro La segunda aleta dorsal se origina por encima de las bases de las aletas p\u00e9lvicas \u00a9 F. Serena SOMNIOSIDAE Centroscymnus coelolepis, pailona \u2013 CYO EN Portuguese dogfish SP Pailona FR Pailona commun AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0645\u062e\u0645 \u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642 \u062f\u0650\u0642\u0627\u0631 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) NT LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 120 cm. Descripci\u00f3n: hocico de punta redondeada. Comisuras de la boca con cavidades de gran tama\u00f1o. Espir\u00e1culos a la altura de los ojos, en el borde superior. Aletas pectorales cortas y anchas. Dos aletas dorsales de tama\u00f1o similar con espinas muy peque\u00f1as; sin aleta anal. Ancha aleta caudal con el \u00e1pice truncado, ped\u00fanculo sin quillas. Cuerpo marr\u00f3n oscuro. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 13 y 20 cr\u00edas con una LT de 27-31 cm al nacer.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1dc03137-ff7a-43b6-868b-d657235d354c": {"__data__": {"id_": "1dc03137-ff7a-43b6-868b-d657235d354c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ce71c0b9d3fef0951bdc2e73406440b94045598ce9098f1007ee33d7da73e956"}, "2": {"node_id": "aefd2733-c67e-41bf-8fe7-63bf71609e55", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1093d4cde81573849bf6888182d3feb8e352200f637c3459e016a7f64fba1a0d"}, "3": {"node_id": "5d1cd129-9baf-4683-b8cb-d1e96cc17a30", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0cefa02d6f29c524542233bc0bfff700af018854afe3882ad04959fb47ae0e7d"}}, "hash": "081046df639ac6a57620605f55890128d954566caa6eb9894caad14ec8948c5e", "text": "H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas profundas, especialmente de la zona batial, a profundidades de entre 150 y 3700 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, especialmente entre Marruecos e Islandia. Tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el Mediterr\u00e1neo occidental, aunque se sospecha que no en la regi\u00f3n oriental. 111 Aletas dorsales con espinas muy peque\u00f1as Cabeza aplanada \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS SOMNIOSIDAE Somniosus rostratus, tollo boreal \u2013 SOR EN Little sleeper shark SP Tollo boreal FR Laimargue de la M\u00e9diterran\u00e9e AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643 \u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642 \u062f\u0650\u0642\u0627\u0631 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) DD DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 143 cm. Descripci\u00f3n: hocico redondeado y corto; dos aletas dorsales de tama\u00f1o similar pero no id\u00e9ntico, sin espinas; carece de aleta anal. Aleta caudal con quillas cortas. Cuerpo marr\u00f3n oscuro. Poros luminiscentes a lo largo de la l\u00ednea lateral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 6 y 9 cr\u00edas con una LT de 21-28 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas profundas, presente en la parte exterior de las plataformas continentales y en zonas superiores del talud, a profundidades de entre 180 y 2200 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde la zona norte hasta Madeira. Tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el Mediterr\u00e1neo occidental.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5d1cd129-9baf-4683-b8cb-d1e96cc17a30": {"__data__": {"id_": "5d1cd129-9baf-4683-b8cb-d1e96cc17a30", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ce71c0b9d3fef0951bdc2e73406440b94045598ce9098f1007ee33d7da73e956"}, "2": {"node_id": "1dc03137-ff7a-43b6-868b-d657235d354c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "081046df639ac6a57620605f55890128d954566caa6eb9894caad14ec8948c5e"}, "3": {"node_id": "066b6792-dc6c-4e1c-885e-8eec53212b81", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cbc3e5333fb93c0495e5cffa9ebe35e8e8e90580600781d8bcf910531e872726"}}, "hash": "0cefa02d6f29c524542233bc0bfff700af018854afe3882ad04959fb47ae0e7d", "text": "Tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el Mediterr\u00e1neo occidental. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 112 Cabeza aplanada Quilla peque\u00f1a Aletas dorsales sin espinas \u00a9 F. Garibaldi OXYNOTIDAE Oxynotus centrina, cerdo marino \u2013 OXY EN Angular rough shark SP Cerdo marino FR Centrine commune AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634 \u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642 \u062f\u0650\u0642\u0627\u0631 \u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "066b6792-dc6c-4e1c-885e-8eec53212b81": {"__data__": {"id_": "066b6792-dc6c-4e1c-885e-8eec53212b81", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ce71c0b9d3fef0951bdc2e73406440b94045598ce9098f1007ee33d7da73e956"}, "2": {"node_id": "5d1cd129-9baf-4683-b8cb-d1e96cc17a30", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0cefa02d6f29c524542233bc0bfff700af018854afe3882ad04959fb47ae0e7d"}}, "hash": "cbc3e5333fb93c0495e5cffa9ebe35e8e8e90580600781d8bcf910531e872726", "text": "\u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 150 cm. Descripci\u00f3n: cuerpo con secci\u00f3n transversal triangular. Boca muy peque\u00f1a de labios gruesos. Presenta dos aletas dorsales triangulares y elevadas con espinas de gran tama\u00f1o. La espina de la primera aleta dorsal se inclina hacia adelante. Espir\u00e1culos verticales grandes y alargados detr\u00e1s de los ojos. Cresta d\u00e9rmica entre las bases de las aletas p\u00e9lvicas y pectorales. De color negro o gris parduzco, con manchas oscuras en el cuerpo. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 7 y 8 cr\u00edas con una LT al nacer de menos de 25 cm. H\u00e1bitat: especie demersal presente en la plataforma continental y en los taludes superiores, a profundidades de entre 60 y 780 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano \u00cdndico occidental, oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico oriental", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7d2c198a-94f3-4c04-9028-a5c075f83171": {"__data__": {"id_": "7d2c198a-94f3-4c04-9028-a5c075f83171", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ec587ff91438c9046cc3f4957b5eb4d8ab5912cd710ab20090157139c40c0b83"}, "3": {"node_id": "e1062251-7b3f-44cd-bc72-0551454be85c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "844084364a991e6443f1734dfcda6a5a20f2dc752edb434616463c1a55cda253"}}, "hash": "cf0bddb4c65c313fb22d48d986288ba3677e8e2465be2493f30c07a6568445d5", "text": "desde Noruega hasta Sud\u00e1frica. Est\u00e1 presente tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo, pero no en el Mar Negro. 113 Espina con inclinaci\u00f3n hacia delante Parte inferior del vientre con forma angular Aletas dorsales en forma de vela \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS CENTROPHORIDAE Centrophorus cf uyato, quelvacho o peque\u00f1o quelvacho\u2013 GUP EN Gulper shark SP Quelvacho, Peque\u00f1o quelvacho FR Squale-chagrin commun AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u0643\u0648\u0634 \u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) DD CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 120 cm. Descripci\u00f3n: hocico corto y grueso. Las esquinas interiores de las aletas pectorales son alargadas y puntiagudas. Las aletas dorsales presentan espinas. El borde posterior de la aleta caudal presenta una leve muesca. La primera aleta dorsal es relativamente corta y m\u00e1s baja que la segunda. Color entre gris oscuro y marr\u00f3n, ligeramente m\u00e1s claro en la parte ventral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 1 y 6 cr\u00edas con una LT al nacer de menos de 30-42 cm. H\u00e1bitat: especie demersal presente en plataformas continentales y taludes, a profundidades de entre 50 y 1440 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano \u00cdndico occidental; com\u00fan en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. Observaciones: La taxonom\u00eda del g\u00e9nero Centrophorus es objeto de debate, con dos de sus especies (C. uyato y C. granulosus) en el punto de mira.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e1062251-7b3f-44cd-bc72-0551454be85c": {"__data__": {"id_": "e1062251-7b3f-44cd-bc72-0551454be85c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ec587ff91438c9046cc3f4957b5eb4d8ab5912cd710ab20090157139c40c0b83"}, "2": {"node_id": "7d2c198a-94f3-4c04-9028-a5c075f83171", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cf0bddb4c65c313fb22d48d986288ba3677e8e2465be2493f30c07a6568445d5"}, "3": {"node_id": "62274bf6-bba0-4772-a403-4d95e8c0fde8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ac92f1f1a7b3c5779c431a89e674887e974342a731abfdf42806ef6972e9e8d4"}}, "hash": "844084364a991e6443f1734dfcda6a5a20f2dc752edb434616463c1a55cda253", "text": "Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 114 Cuerpo marr\u00f3n y ojo verde Aletas dorsales con espinas Muesca subterminal \u00a9 F. Serena SQUALIDAE Squalus acanthias, mielga \u2013 DGS EN Picked dogfish SP Mielga FR Aiguillat-chagrin commun AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u0643\u0648\u0634 \u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) VU EN PROTOCOLO SPA/BD: Anexo III CITES: No listado CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 200 cm. Descripci\u00f3n: mielga de cuerpo esbelto. Las esquinas internas de las aletas pectorales est\u00e1n redondeadas; la espina de la primera dorsal se origina por detr\u00e1s de la esquina pectoral interior; la segunda aleta dorsal, mucho m\u00e1s peque\u00f1a que la primera, presenta una espina. El cuerpo es de color gris pizarra (en raras ocasiones, gris parduzco), con manchas blancas en la parte superior; el vientre presenta un tono m\u00e1s p\u00e1lido entre gris y blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 1 y 32 cr\u00edas con una LT al nacer de menos de 18-33 cm. H\u00e1bitat: especie demersal presente en plataformas continentales y ocasionalmente en taludes, a profundidades de entre 10 y 700 m. Distribuci\u00f3n: presente en todo el mundo a excepci\u00f3n de los polos, las \u00e1reas tropicales y el Pac\u00edfico Norte.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "62274bf6-bba0-4772-a403-4d95e8c0fde8": {"__data__": {"id_": "62274bf6-bba0-4772-a403-4d95e8c0fde8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ec587ff91438c9046cc3f4957b5eb4d8ab5912cd710ab20090157139c40c0b83"}, "2": {"node_id": "e1062251-7b3f-44cd-bc72-0551454be85c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "844084364a991e6443f1734dfcda6a5a20f2dc752edb434616463c1a55cda253"}}, "hash": "ac92f1f1a7b3c5779c431a89e674887e974342a731abfdf42806ef6972e9e8d4", "text": "Tambi\u00e9n aparece en el Mediterr\u00e1neo y en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 115 La primera aleta dorsal se origina detr\u00e1s del borde posterior de la aleta pectoral Aletas dorsales con espinas Quilla lateral Manchas blancas en la parte dorsal \u00a9 S.P. Iglesias CONDRICTIOS SQUALIDAE Squalus blainville, galludo \u2013 QUB EN Longnose spurdog SP Galludo FR Aiguillat- coq AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u0643\u0648\u0634 \u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u0643\u0648\u0634 \u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) DD DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total de entre 50 y 80 cm, ocasionalmente hasta 110 cm. Descripci\u00f3n: dos aletas dorsales con espinas tan largas como la base de la aleta; la aleta nasal anterior presenta un l\u00f3bulo peque\u00f1o pero distintivo. La esquina interior de la aleta pectoral es roma y la segunda aleta dorsal es m\u00e1s peque\u00f1a que la primera. Dent\u00edculos tridentados. Superficie dorsal de color entre gris y gris parduzco; superficie dorsal blanca; bordes posteriores de las aletas de color blanco visible o discreto. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 4 cr\u00edas. La LT al nacer es de unos 23 cm. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica a profundidades intermedias, entre 15 y 720 m. Distribuci\u00f3n: Mar Mediterr\u00e1neo y Mar Negro. Tambi\u00e9n presente en los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico Sur, Pac\u00edfico", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a0627aaf-3ebf-48f8-a083-0aa38349fe90": {"__data__": {"id_": "a0627aaf-3ebf-48f8-a083-0aa38349fe90", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4a2d7999ce867d46306bb40012ab285e75e55112105d84418ea0a5879c8ed3a5"}, "3": {"node_id": "f2a1d231-8c77-4203-b45b-303f3b380b2d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0465a5df0e6b7006166303b1ada0ab5f513a9a27959c4985718215264041623b"}}, "hash": "9a67e69b25569898a44fdeb0eeacf5e854bd3ab66d42defb55e88b7424744dc6", "text": "e \u00cdndico. Observaciones: habida cuenta de las dificultades que supone la identificaci\u00f3n a bordo de Squalus blainville y Squalus megalops, sugerimos su identificaci\u00f3n como tax\u00f3n \u00fanico correspondiente a Squalus cf blainville. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 116 Primera espina dorsal tan larga como la base de la aleta Aletas dorsales con espinas largas Dent\u00edculos (peque\u00f1as escamas dentiformes) en el cuerpo, con tres c\u00faspides Quilla lateral Aletas caudales grises con borde posterior oscuro Punta roma De mayor tama\u00f1o \u00a9 F. Serena SQUALIDAE Squalus megalops, galludo \u00f1ato \u2013 DOP EN Shortnose spurdog SP Galludo \u00f1ato FR Aiguillat nez court AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643 \u0648\u0628\u0623 \u0629\u0643\u0648\u0634 \u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) DD DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 70 cm (ocasionalmente, hasta 100 cm). Descripci\u00f3n: hocico corto y angular con una boca peque\u00f1a, casi tan larga como el propio hocico; la espina de la primera aleta dorsal se encuentra sobre las aletas pectorales. Dent\u00edculos monodentados. De color entre gris y bronceado en la parte dorsal, blanco en la parte ventral; aletas dorsales con extremos negros y bordes blancos. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 2 y 4 cr\u00edas. La LT al nacer es de entre 20 y 24 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f2a1d231-8c77-4203-b45b-303f3b380b2d": {"__data__": {"id_": "f2a1d231-8c77-4203-b45b-303f3b380b2d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4a2d7999ce867d46306bb40012ab285e75e55112105d84418ea0a5879c8ed3a5"}, "2": {"node_id": "a0627aaf-3ebf-48f8-a083-0aa38349fe90", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9a67e69b25569898a44fdeb0eeacf5e854bd3ab66d42defb55e88b7424744dc6"}, "3": {"node_id": "ad0ec98b-911d-4598-8b60-f6f00667578c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7744b1a6130ece885f3a48348ee3ae3a7380df01553b9de007003a6deb68561c"}}, "hash": "0465a5df0e6b7006166303b1ada0ab5f513a9a27959c4985718215264041623b", "text": "La LT al nacer es de entre 20 y 24 cm. H\u00e1bitat: se encuentra en las plataformas continentales y los taludes superiores, generalmente en el fondo o cerca de \u00e9l, a profundidades que oscilan entre las cercanas a la costa y hasta 732 m. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico oriental, \u00cdndico occidental, Pac\u00edfico occidental hasta el sur de Australia. Se ha informado de avistamientos en el Mediterr\u00e1neo occidental, si bien su presencia en esta regi\u00f3n est\u00e1 en entredicho debido a las posibles confusiones con sus cong\u00e9neres. Observaciones: habida cuenta de las dificultades que supone la identificaci\u00f3n a bordo de Squalus blainville y Squalus megalops, sugerimos su identificaci\u00f3n como tax\u00f3n \u00fanico correspondiente a Squalus cf blainville. 117 Aleta dorsal moderadamente alta, con una espina discretamente elevada Quilla lateral Aletas pectorales anchas Aletas caudales grises con borde posterior blanco Dent\u00edculos (peque\u00f1as escalas dentiformes) con una c\u00faspide Estrecho \u00a9 S.P. Iglesias CONDRICTIOS ECHINORHINIDAE Echinorhinus brucus, tibur\u00f3n de clavos \u2013 SHB EN Bramble shark SP Tibur\u00f3n de clavos FR Squale boucl\u00e9 AR NA DD EN PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 310 cm. Descripci\u00f3n: hocico ovalado que se estrecha suavemente desde los ojos. Boca semilunar. Espir\u00e1culo notablemente por detr\u00e1s del ojo. Aletas pectorales cortas; la primera aleta dorsal se origina por encima de la porci\u00f3n posterior de las bases de las aletas p\u00e9lvicas; la segunda aleta dorsal, ligeramente m\u00e1s peque\u00f1a que la primera, se origina por encima de los extremos de las aletas p\u00e9lvicas; la aleta caudal es falcada. El cuerpo presenta dent\u00edculos en forma de escudo irregularmente espaciados que forman placas planas, y tambi\u00e9n grandes espinas estriadas. De color entre gris y marr\u00f3n; el vientre presenta tonalidades entre marr\u00f3n claro y blanco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 15 y 26 cr\u00edas con una LT al nacer de menos de 40-50 cm. H\u00e1bitat: especie demersal presente en aguas templadas de plataformas continentales y taludes, a profundidades de entre 200 y 900 m. Distribuci\u00f3n: Pac\u00edfico occidental, en su confluencia con el \u00cdndico. Est\u00e1 presente tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo, pero no en el Mar Negro. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 118 Dent\u00edculos de gran tama\u00f1o en el cuerpo, algunos fusionados en placas La primera aleta dorsal se origina detr\u00e1s del origen de la aleta p\u00e9lvica La segunda aleta dorsal se origina por encima del extremo de la aleta p\u00e9lvica \u00a9 H.B.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ad0ec98b-911d-4598-8b60-f6f00667578c": {"__data__": {"id_": "ad0ec98b-911d-4598-8b60-f6f00667578c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4a2d7999ce867d46306bb40012ab285e75e55112105d84418ea0a5879c8ed3a5"}, "2": {"node_id": "f2a1d231-8c77-4203-b45b-303f3b380b2d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0465a5df0e6b7006166303b1ada0ab5f513a9a27959c4985718215264041623b"}}, "hash": "7744b1a6130ece885f3a48348ee3ae3a7380df01553b9de007003a6deb68561c", "text": "Osmany SQUATINIDAE Squatina aculeata, angelote espinudo \u2013 SUA EN Sawback angelshark SP Angelote espinudo FR Ange de mer \u00e9pineux AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645 \u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645 \u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) CR CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 190 cm. Descripci\u00f3n: tronco relativamente esbelto. Boca terminal con barbos nasales anteriores a modo de flecos prominentes. Los ojos, con espir\u00e1culos de gran tama\u00f1o, est\u00e1n en posici\u00f3n dorsal. Las aberturas branquiales se encuentran en la parte anterior de la cabeza, a los lados. La", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1aae9910-126a-477d-8abc-70dc7c566f71": {"__data__": {"id_": "1aae9910-126a-477d-8abc-70dc7c566f71", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fe4a9ffb5924891eef7bb3e0e86969195ef076ce9b73ff73409006e06ebc483b"}, "3": {"node_id": "05585bc7-9179-4034-ad8d-46c169f7f338", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5c546e73127ca9d7808fe4153c2320717fd310d7deaac1ac18091d8e02d81418"}}, "hash": "d44095fdf9236323162ad1f6ba634b85fec46a0f04da09404ed3f8e04418e7b7", "text": "primera aleta dorsal se suele originar frente a los extremos traseros de las aletas p\u00e9lvicas o por delante de las mismas; las aletas pectorales son relativamente largas; carece de aleta anal. Espinas de gran tama\u00f1o en la parte dorsal, a lo largo de la l\u00ednea media desde la cabeza hasta las aletas dorsales, entre las bases de las mismas. Sin ocelos en el cuerpo pero con manchas de color marr\u00f3n claro. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara; las cr\u00edas miden entre 30 y 35 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie demersal caracter\u00edstica de la plataforma continental y las partes superiores del talud. Est\u00e1 presente en aguas templadas, c\u00e1lidas y tropicales, a profundidades de entre 30 y 500 m. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico oriental, desde Gibraltar hasta Namibia. Su presencia en el Mediterr\u00e1neo es rara; no est\u00e1 presente en el Mar Negro. 119 \u00a9 iSea, www.isea.com.gr Dent\u00edculos d\u00e9rmicos en la l\u00ednea media de la parte dorsal La primera aleta dorsal se origina por encima de la parte posterior de la aleta p\u00e9lvica Ocelos blancos CONDRICTIOS SQUATINIDAE Squatina oculata, pez \u00e1ngel \u2013 SUT EN Smoothback angelshark SP Pez \u00e1ngel FR Ange de mer ocell\u00e9 AR NA CR CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 160 cm. Descripci\u00f3n: tronco relativamente esbelto. Boca terminal con barbos nasales anteriores a modo de flecos prominentes, ligeramente bifurcados. Los ojos, con espir\u00e1culos de gran tama\u00f1o, est\u00e1n en posici\u00f3n dorsal. Las aberturas branquiales se encuentran en la parte anterior de la cabeza, a los lados. La primera aleta dorsal se suele originar bien por detr\u00e1s de los extremos traseros libres de las aletas pectorales; carece de aleta anal. Dispone de grandes espinas en el hocico, pero suele carecer de ellas a partir de la parte media-posterior. No presenta ocelos marrones grandes, sino manchas blancas sim\u00e9tricas y prominentes en las aletas pectorales y en el cuerpo. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 8 cr\u00edas con una LT al nacer de menos de 23-27 cm. H\u00e1bitat: especie demersal caracter\u00edstica de la plataforma continental y las partes superiores del talud. Est\u00e1 presente en aguas templadas, c\u00e1lidas y tropicales, a profundidades de entre 20 y 500 m. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico oriental, desde Gibraltar hasta Namibia. Su presencia en el Mediterr\u00e1neo es rara; no est\u00e1 presente en el Mar Negro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "05585bc7-9179-4034-ad8d-46c169f7f338": {"__data__": {"id_": "05585bc7-9179-4034-ad8d-46c169f7f338", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fe4a9ffb5924891eef7bb3e0e86969195ef076ce9b73ff73409006e06ebc483b"}, "2": {"node_id": "1aae9910-126a-477d-8abc-70dc7c566f71", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d44095fdf9236323162ad1f6ba634b85fec46a0f04da09404ed3f8e04418e7b7"}, "3": {"node_id": "44d8780c-5fe1-4cf0-abd2-5d680ef5a28e", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "92a09039a5cd650aca33c273db914afe4f94fadf2ad0afad04ad51e26251c4e2"}}, "hash": "5c546e73127ca9d7808fe4153c2320717fd310d7deaac1ac18091d8e02d81418", "text": "GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 120 La primera aleta dorsal se origina notablemente por detr\u00e1s del extremo trasero libre de la aleta p\u00e9lvica Algunas manchas negras en las aletas y en el cuerpo \u00a9 F. Serena SQUATINIDAE Squatina squatina, angelote \u2013 AGN EN Angelshark SP Angelote FR Ange de mer commun AR \u0634\u0631\u0642\u062f\u0648\u0633\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u064a\u062f\u0627\u0645\u0631 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0631\u0645\u0646 \u0634\u0631\u0642\u0642\u0631\u0632\u0654\u0627 \u0628\u0644\u0643( )\u0631\u062d\u0628 \u0634\u0631\u0642\u0648\u0630\u0645\u0648\u0637\u0631\u062e\u0646\u0651\u0631\u0642\u064f\u0645 \u0623\u0648\u0628\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0651\u064e\u0631\u064e\u062e\u064f\u0645 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0639\u0626\u0627\u0634 \u0648\u0628\u0623\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0631\u064a\u063a\u0635\u0646\u064a\u0646\u064a\u0639\u0644\u0627 \u0648\u0628\u0654\u0627\u0629\u064e\u0642\u064e\u0631\u0637\u0650\u0645\u0645\u0639\u0627\u0646 (\u0634\u0631\u0642 \u0629\u0642\u0631\u0637\u0645\u0648\u0628) \u062c\u0633\u0648\u0643\u064a\u0639\u0627\u0631\u0634\u0629\u0641\u0646\u0639\u0632\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0645\u062e\u0645\u0646\u0637\u0628\u0644\u0627 \u0628\u0644\u0643\u064a\u0644\u0627\u063a\u062a\u0631\u0628 \u0634\u0631\u0650\u0642\u062f\u0650\u0642\u0627\u0631\u0631\u064a\u063a\u0635 \u0631\u0627\u0645\u062d\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u062c\u0639\u0646) \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0646\u064a\u0639 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0637\u0659\u0651\u0642\u0659\u0631\u064f\u0645 \u0628\u0644\u0643\u0648\u0628\u0623\u0629\u0643\u0648\u0634\u0641\u0659\u0651\u0646\u0659\u0623\u064f\u0645 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0637\u0627\u0637\u0642 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0648\u0628 \u0643\u0644\u0627\u0645\u064a\u0643\u0648\u0634 ( \u0646\u0641\u0633/ \u0635\u0627\u0642\u0648) \u0643\u0644\u0627\u0645 \u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0635\u0627\u0642\u0648 \u0646\u0641\u0633) CR CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 250 cm. Descripci\u00f3n: tronco de gran tama\u00f1o. Boca terminal con barbos nasales anteriores sencillos, con una punta en forma de esp\u00e1tula. Los ojos, con espir\u00e1culos de gran tama\u00f1o, est\u00e1n en posici\u00f3n dorsal. Las aberturas branquiales se encuentran en la parte anterior de la cabeza, a los lados. La primera aleta dorsal se origina en la l\u00ednea del extremo trasero de la aleta p\u00e9lvica; carece de aleta anal. Presenta agrupaciones de peque\u00f1as espinas en el hocico y por encima de los ojos. Carece de ocelos en el cuerpo. De color entre gris y rojizo o marr\u00f3n verdoso. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 7 y 25 cr\u00edas con una LT al nacer de menos de 24-30 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de la plataforma continental.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "44d8780c-5fe1-4cf0-abd2-5d680ef5a28e": {"__data__": {"id_": "44d8780c-5fe1-4cf0-abd2-5d680ef5a28e", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fe4a9ffb5924891eef7bb3e0e86969195ef076ce9b73ff73409006e06ebc483b"}, "2": {"node_id": "05585bc7-9179-4034-ad8d-46c169f7f338", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5c546e73127ca9d7808fe4153c2320717fd310d7deaac1ac18091d8e02d81418"}}, "hash": "92a09039a5cd650aca33c273db914afe4f94fadf2ad0afad04ad51e26251c4e2", "text": "Est\u00e1 presente en aguas fr\u00edas y entre c\u00e1lidas y templadas, a profundidades de entre 5 y 150 m. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico oriental, desde las islas Canarias hasta la regi\u00f3n sur del Mar del Norte. Su presencia en el Mediterr\u00e1neo es rara; tambi\u00e9n aparece en el Mar Negro. 121 La primera aleta dorsal se origina en la l\u00ednea del extremo trasero de la aleta p\u00e9lvica \u00a9 F. Garibaldi CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 122 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 122 Cinco aberturas branquiales Boca en posici\u00f3n ventral, aletas pectorales fijadas en el lateral de la cabeza Hocico alargado o extremadamente alargado, en forma de cu\u00f1a y/o de sierra Sin \u00f3rgano el\u00e9ctrico en cada lado de la cabeza \u00d3rgano el\u00e9ctrico en cada lado de la cabeza", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4a7a0352-4cf2-413a-a667-c9aa59c0d1cf": {"__data__": {"id_": "4a7a0352-4cf2-413a-a667-c9aa59c0d1cf", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a81fd931deb4e54da27a109eeb09c40c1acf61e535e8add044374260f2e8064b"}, "3": {"node_id": "0bb07bbf-809a-4842-878a-c05413ba3af2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8c811aac057a4cb07d8df6e230e381cfa3d31b03634f9d310645fa465b32b43c"}}, "hash": "2d6944abbb07ffcaf0338ff6fa3bf3753470e3e3d95a314a055b429255732d86", "text": "Aletas pectorales no fusionadas con la cabeza y el tronco Cola maciza, con dos dorsales y una aleta caudal RHINOPRISTIFORMES Glaucostegidae Rhinobatidae Pristidae TORPEDINIFORMES Torpedinidae Batoideos (rayas y mantas) SHARKS 123 123 Cola fina, a menudo alargada a modo de l\u00e1tigo, suele presentar aguij\u00f3n Disco romboide, aletas p\u00e9lvicas bilobulares Aletas pectorales fusionadas con la cabeza y el tronco MYLIOBATIFORMES Dasyatidae Gymnuridae Aetobatidae Myliobatidae Rhinopteridae Mobulidae RAJIFORMES Rajidae CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 124 TORPEDINIDAE Tetronarce nobiliana, tremolina negra \u2013 TTO EN Electric ray SP Tremolina negra FR Torpille noire AR English name Arabic name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) DD LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: 180 cm de longitud total. Descripci\u00f3n: cuerpo redondo, hocico muy corto en posici\u00f3n anterior a los ojos. La primera aleta dorsal es mayor que la segunda. Espir\u00e1culos con bordes lisos, sin tent\u00e1culos ni papilas. Color oscuro viol\u00e1ceo/marr\u00f3n en la parte dorsal; parte ventral entre blanco y crema; el disco y las aletas p\u00e9lvicas suelen presentar bordes m\u00e1s oscuros. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de hasta 60 embriones de 23 cm de LT al nacer.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0bb07bbf-809a-4842-878a-c05413ba3af2": {"__data__": {"id_": "0bb07bbf-809a-4842-878a-c05413ba3af2", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a81fd931deb4e54da27a109eeb09c40c1acf61e535e8add044374260f2e8064b"}, "2": {"node_id": "4a7a0352-4cf2-413a-a667-c9aa59c0d1cf", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2d6944abbb07ffcaf0338ff6fa3bf3753470e3e3d95a314a055b429255732d86"}, "3": {"node_id": "31dc79e3-22cb-4a95-8794-8a600a3c37d0", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2f92c983dbd81478449d771f963831913a856ab5d01de6f9fee13e6eaee213a8"}}, "hash": "8c811aac057a4cb07d8df6e230e381cfa3d31b03634f9d310645fa465b32b43c", "text": "H\u00e1bitat: los ejemplares j\u00f3venes son eminentemente bent\u00f3nicos y suelen habitar fondos blandos entre 10 y 350 m de profundidad, aunque tambi\u00e9n se encuentran en taludes insulares de hasta 925 m; los adultos suelen ser pel\u00e1gicos o semipel\u00e1gicos. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9anos Indo-Pac\u00edfico y Atl\u00e1ntico oriental, en este \u00faltimo desde el Mar del Norte hasta Sud\u00e1frica, incluyendo el Mediterr\u00e1neo. sin presencia en el Mar Negro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "31dc79e3-22cb-4a95-8794-8a600a3c37d0": {"__data__": {"id_": "31dc79e3-22cb-4a95-8794-8a600a3c37d0", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a81fd931deb4e54da27a109eeb09c40c1acf61e535e8add044374260f2e8064b"}, "2": {"node_id": "0bb07bbf-809a-4842-878a-c05413ba3af2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8c811aac057a4cb07d8df6e230e381cfa3d31b03634f9d310645fa465b32b43c"}, "3": {"node_id": "6e67aedd-7f9d-4b4a-b1dd-0ab2b9ffcfd2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5792ed78fa77f23732b6d599f411aa3bda69f21f5dbe665a19f1621c7db1e529"}}, "hash": "2f92c983dbd81478449d771f963831913a856ab5d01de6f9fee13e6eaee213a8", "text": "sin presencia en el Mar Negro. Batoideos Borde superior de los espir\u00e1culos sin papilas Superficie dorsal completamente negra o marr\u00f3n oscuro \u00a9 L. Sion 125 TORPEDINIDAE Torpedo marmorata, tembladera o torpedo marmorata o vaca marbrada \u2013 TTR EN Marbled electric ray SP Tembladera, Torpedo marmorata, Vaca marbrada FR Torpille marbr\u00e9e AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 inchus \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 us \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) DD LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: 100 cm de longitud total.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6e67aedd-7f9d-4b4a-b1dd-0ab2b9ffcfd2": {"__data__": {"id_": "6e67aedd-7f9d-4b4a-b1dd-0ab2b9ffcfd2", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a81fd931deb4e54da27a109eeb09c40c1acf61e535e8add044374260f2e8064b"}, "2": {"node_id": "31dc79e3-22cb-4a95-8794-8a600a3c37d0", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2f92c983dbd81478449d771f963831913a856ab5d01de6f9fee13e6eaee213a8"}, "3": {"node_id": "3eeb59c4-d573-4093-9aa2-bc01fe62ef90", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8f1fa2960b0db3c6b0c8d8f822ec440d5b486a7ffdaa1185d9b7364e064317e7"}}, "hash": "5792ed78fa77f23732b6d599f411aa3bda69f21f5dbe665a19f1621c7db1e529", "text": "Descripci\u00f3n: cuerpo redondo, hocico muy corto en posici\u00f3n anterior a los ojos. La primera aleta dorsal es ligeramente mayor que la segunda. Espir\u00e1culos con 6-8 tent\u00e1culos de igual longitud en los bordes. Superficie dorsal variable, que suele presentar una mancha ligera o un patr\u00f3n marmoleado sobre fondo marr\u00f3n; la parte ventral es entre blanca y color crema. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, con grandes camadas de entre 2 y 32 embriones de 10-14 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica, presente en fondos blandos y duros a profundidades de hasta 100 m, ocasionalmente hasta 350 m. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico oriental, desde el Mar del Norte hasta Sud\u00e1frica, incluyendo el Mediterr\u00e1neo. Sin presencia en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. Borde superior de los espir\u00e1culos con entre 6 y 9 papilas redondeadas Parte dorsal marr\u00f3n, con un notable patr\u00f3n marmoleado \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 126 TORPEDINIDAE Torpedo sinuspersici, tembladera m\u00e1rmol \u2013 TTJ EN Variable torpedo ray SP Tembladera m\u00e1rmol FR Torpille aur\u00e9ol\u00e9e AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) DD NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: 130 cm de longitud total. Descripci\u00f3n: cuerpo redondo, hocico muy corto en posici\u00f3n anterior a los ojos. La primera aleta dorsal es mayor que la segunda, y la aleta caudal es peque\u00f1a.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3eeb59c4-d573-4093-9aa2-bc01fe62ef90": {"__data__": {"id_": "3eeb59c4-d573-4093-9aa2-bc01fe62ef90", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a81fd931deb4e54da27a109eeb09c40c1acf61e535e8add044374260f2e8064b"}, "2": {"node_id": "6e67aedd-7f9d-4b4a-b1dd-0ab2b9ffcfd2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5792ed78fa77f23732b6d599f411aa3bda69f21f5dbe665a19f1621c7db1e529"}}, "hash": "8f1fa2960b0db3c6b0c8d8f822ec440d5b486a7ffdaa1185d9b7364e064317e7", "text": "Presenta espir\u00e1culos con 9-10 tent\u00e1culos de igual longitud en los bordes que no se ampl\u00edan hasta el centro de su abertura. La superficie dorsal", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "86ee6d95-4b42-4909-9261-0abac0f0043e": {"__data__": {"id_": "86ee6d95-4b42-4909-9261-0abac0f0043e", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c4a39d3b410963a802c1d8d4cfe55198428b05589c64bf4d175ec268c84d42fb"}, "3": {"node_id": "48767c60-bb2f-477f-8cf5-8519310a44cd", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6b7fe0efbb61cba6e83501ee2574ac19b4c621862d855c6bf3dbb45777f89631"}}, "hash": "9b1d791e763a6ab17fde1415e9fd96b69695982e8bd12408c77d19646d22a7f0", "text": "presenta un vivo patr\u00f3n de c\u00edrculos y manchas irregulares de colores sobre un fondo de tono rojo oscuro o entre marr\u00f3n y negro; la parte ventral es entre blanca y color crema. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, con camadas de entre 9 y 22 embriones. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica presente en fondos blandos de la plataforma continental a profundidades de 150 m aprox. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano \u00cdndico oriental, en el golfo P\u00e9rsico, desde el Mar Rojo hasta Sud\u00e1frica. Su presencia en el Mediterr\u00e1neo es rara. Observaciones: se han descrito apenas unos pocos ejemplares de esta especie en aguas de Siria. Ser\u00eda \u00fatil poder confirmar su presencia en el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "48767c60-bb2f-477f-8cf5-8519310a44cd": {"__data__": {"id_": "48767c60-bb2f-477f-8cf5-8519310a44cd", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c4a39d3b410963a802c1d8d4cfe55198428b05589c64bf4d175ec268c84d42fb"}, "2": {"node_id": "86ee6d95-4b42-4909-9261-0abac0f0043e", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9b1d791e763a6ab17fde1415e9fd96b69695982e8bd12408c77d19646d22a7f0"}, "3": {"node_id": "444d5f1f-4805-482b-a02c-87d97aed4db4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c0fddd6188dbf83ace23b91e4ee64c156890847ac05497fdcac70828de20475a"}}, "hash": "6b7fe0efbb61cba6e83501ee2574ac19b4c621862d855c6bf3dbb45777f89631", "text": "Parte dorsal marr\u00f3n, con patr\u00f3n marmoleado \u00a9 B. S\u00e9ret Borde superior de los espir\u00e1culos con entre 9 y 10 papilas triangulares 127 TORPEDINIDAE Torpedo torpedo, tremolina com\u00fan \u2013 TTV EN Common torpedo SP Tremolina com\u00fan FR Torpille ocell\u00e9e AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642 \u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) DD LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: 60 cm de longitud total. Descripci\u00f3n: cuerpo redondo, hocico muy corto en posici\u00f3n anterior a los ojos.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "444d5f1f-4805-482b-a02c-87d97aed4db4": {"__data__": {"id_": "444d5f1f-4805-482b-a02c-87d97aed4db4", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c4a39d3b410963a802c1d8d4cfe55198428b05589c64bf4d175ec268c84d42fb"}, "2": {"node_id": "48767c60-bb2f-477f-8cf5-8519310a44cd", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6b7fe0efbb61cba6e83501ee2574ac19b4c621862d855c6bf3dbb45777f89631"}, "3": {"node_id": "3a1d2d89-96fd-44bc-9d24-bd638be89cfd", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9929597b01d5be89efda8a4ccc1297ac420360d5682860735aca729a14a87aaf"}}, "hash": "c0fddd6188dbf83ace23b91e4ee64c156890847ac05497fdcac70828de20475a", "text": "La primera aleta dorsal es ligeramente mayor que la segunda. Espir\u00e1culos con entre 8 y 10 peque\u00f1as papilas triangulares. La superficie dorsal es de color marr\u00f3n claro u oscuro uniforme y, normalmente, presenta cinco (o menos, en ocasiones) manchas azules de gran tama\u00f1o a modo de \u00abojos\u00bb en el disco; la parte ventral es de color entre blanco y crema. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, con grandes camadas de entre 3 y 21 cr\u00edas de 8-10 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica presente en fondos blandos de la plataforma continental a profundidades de 70 m aprox. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico oriental desde el golfo de Vizcaya hasta Angola, incluido el Mediterr\u00e1neo. sin presencia en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. Parte dorsal de color marr\u00f3n claro uniforme con ocelos y espir\u00e1culos con hasta 6 papilas redondas \u00a9 F. Serena Borde superior de los espir\u00e1culos con 9-10 papilas CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 128 GLAUCOSTEGIDAE Glaucostegus cemiculus, (raya) guitarra barbanegra \u2013 RBC EN Blackchin guitarfish SP (Raya) Guitarra barbanegra FR Guitar de Mer fouisseuse AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642 \u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) EN EN PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II (as Rhinobatos cemiculus) CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: 242 cm de longitud total. Descripci\u00f3n: disco en forma de cu\u00f1a (cabeza, cuerpo y aletas pectorales combinados) con crestas rostrales de separaci\u00f3n estrecha.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3a1d2d89-96fd-44bc-9d24-bd638be89cfd": {"__data__": {"id_": "3a1d2d89-96fd-44bc-9d24-bd638be89cfd", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c4a39d3b410963a802c1d8d4cfe55198428b05589c64bf4d175ec268c84d42fb"}, "2": {"node_id": "444d5f1f-4805-482b-a02c-87d97aed4db4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c0fddd6188dbf83ace23b91e4ee64c156890847ac05497fdcac70828de20475a"}}, "hash": "9929597b01d5be89efda8a4ccc1297ac420360d5682860735aca729a14a87aaf", "text": "El l\u00f3bulo nasal anterior sobresale ligeramente; el posterior es estrecho. Espir\u00e1culo con dos pliegues de tama\u00f1o similar. Presenta espinas alrededor de las \u00f3rbitas (ojos) en el borde interno y entre los espir\u00e1culos, en los hombros y a lo largo de la l\u00ednea media del disco y la cola. El cuerpo es marr\u00f3n en su parte dorsal, sin marcas distintivas, y blanco en la parte ventral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, con una o dos camadas anuales de entre 4 y 6 embriones de 34 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de fondos arenosos y fangosos, presente desde la superficie hasta profundidades de 100 m aprox. Distribuci\u00f3n: especie atl\u00e1ntica, presente desde el norte de Portugal hasta Angola; tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo, pero no en el Mar Negro. Distancia entre las aletas dorsales pr\u00e1cticamente equivalente a la distancia entre el origen de la primera aleta dorsal y la axila de la aleta pectoral Crestas rostrales de separaci\u00f3n estrecha Espir\u00e1culos detr\u00e1s de los ojos a b a \u2248 b \u00a9 F. Serena 129 GLAUCOSTEGIDAE Glaucostegus halavi, (raya) guitarra halavi \u2013 RBH EN Halavi ray SP (Raya) Guitarra halavi FR NA AR NA VU NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: 120 cm de longitud total (probablemente hasta 171 cm). Descripci\u00f3n: disco en forma de", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7bed8849-6aa2-445e-9af9-f6a346b0bbb3": {"__data__": {"id_": "7bed8849-6aa2-445e-9af9-f6a346b0bbb3", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1fb14e20570fe7884e26a5a0ab65e70b65e1123adcb9013dd9e0a1449072e214"}, "3": {"node_id": "e35fd138-0d9d-428f-bd90-7fef2baa91f5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "93817c662c48021fe240aa6703fe616737e5e2a494ca1a080f4c5fe1bb307862"}}, "hash": "98b7dd9fba3b69258864dab898635e2cb3188e11e3d3848091f2531c2f55b1c7", "text": "cu\u00f1a con un hocico ancho, triangular y ligeramente agudo, con la punta redondeada. La cola es ligeramente m\u00e1s larga que el disco, y la distancia entre las aletas dorsales es entre 1,5 y 1,9 mayor que la longitud de la base de la primera aleta dorsal. Superficie dorsal entre amarillenta y marr\u00f3n gris\u00e1ceo, con la parte ventral blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de hasta 10 cr\u00edas; LT de unos 29 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie bentopel\u00e1gica t\u00edpica de fondos arenosos de aguas subtropicales, desde la superficie hasta profundidades de 100 m aprox. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano \u00cdndico, del Mar Rojo a los golfos P\u00e9rsico y de Om\u00e1n. Se ha mencionado su posible presencia en el Mediterr\u00e1neo. Observaciones: Su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. Di\u00e1metro del ojo La longitud del hocico equivale a m\u00e1s de cinco veces el di\u00e1metro del ojo La distancia entre las aletas dorsales es m\u00e1s del doble de la distancia entre el origen de la primera dorsal y la axila de la aleta pectoral a b a > 2 b \u00a9 J.E.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e35fd138-0d9d-428f-bd90-7fef2baa91f5": {"__data__": {"id_": "e35fd138-0d9d-428f-bd90-7fef2baa91f5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1fb14e20570fe7884e26a5a0ab65e70b65e1123adcb9013dd9e0a1449072e214"}, "2": {"node_id": "7bed8849-6aa2-445e-9af9-f6a346b0bbb3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "98b7dd9fba3b69258864dab898635e2cb3188e11e3d3848091f2531c2f55b1c7"}, "3": {"node_id": "e56eb0ec-70fb-4e3a-bcca-f38d8935d529", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6c158531c42cff5095910fbe44645fbc5e679c8138104929e32f466a73b52100"}}, "hash": "93817c662c48021fe240aa6703fe616737e5e2a494ca1a080f4c5fe1bb307862", "text": "Randall CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 130 RHINOBATIDAE Rhinobatos rhinobatos, (raya) guitarra com\u00fan \u2013 RBC EN Common guitarfish SP (Raya) Guitarra com\u00fan FR Guitar de Mer commune AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 s \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642 \u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) EN EN PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: Ap\u00e9ndice II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: 150 cm de longitud total.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e56eb0ec-70fb-4e3a-bcca-f38d8935d529": {"__data__": {"id_": "e56eb0ec-70fb-4e3a-bcca-f38d8935d529", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1fb14e20570fe7884e26a5a0ab65e70b65e1123adcb9013dd9e0a1449072e214"}, "2": {"node_id": "e35fd138-0d9d-428f-bd90-7fef2baa91f5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "93817c662c48021fe240aa6703fe616737e5e2a494ca1a080f4c5fe1bb307862"}, "3": {"node_id": "3b8eebcc-aed9-4857-af1e-f1c3fdd2a95d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "28e8d591f288585865818af39b74641ab7e745e7879a4f834616064b06cbf892"}}, "hash": "6c158531c42cff5095910fbe44645fbc5e679c8138104929e32f466a73b52100", "text": "Descripci\u00f3n: disco en forma de cu\u00f1a, con crestas rostrales muy separadas. El l\u00f3bulo nasal anterior se extiende hasta la esquina interior del orificio nasal; la aleta nasal posterior es ancha. Espir\u00e1culo con dos pliegues bastante desarrollados; el exterior es m\u00e1s prominente. Presenta espinas relativamente peque\u00f1as alrededor del borde interior de los ojos, entre los espir\u00e1culos, en los hombros y a lo largo de la l\u00ednea media del disco y la cola. Su parte dorsal es marr\u00f3n, con la parte ventral blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, con una o dos camadas anuales de entre 4 y 10 embriones de 25 cm de LT al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de fondos arenosos y fangosos, presente desde la superficie hasta profundidades de 100 m aprox. Distribuci\u00f3n: especie atl\u00e1ntica, presente desde el sur del golfo de Vizcaya hasta Angola; tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo, pero no en el Mar Negro. La longitud del hocico es m\u00e1s de 5 veces el di\u00e1metro del ojo Espir\u00e1culos con 2 pliegues Gran v\u00e1lvula posterior del orificio nasal Distancia entre las aletas dorsales pr\u00e1cticamente equivalente a la distancia entre el origen de la primera aleta dorsal y la axila de la aleta pectoral Di\u00e1metro del ojo Crestas rostrales de gran separaci\u00f3n a b a \u2248 b \u00a9 F. Serena 131 PRISTIDAE Pristis pectinata, peje-peine \u2013 RPP EN Smalltooth sawfish SP Peje-peine FR Poisson-scie tident commune AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) CR CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I and II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 550 cm. Descripci\u00f3n: rostro alargado, con dientes rostrales en la sierra.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3b8eebcc-aed9-4857-af1e-f1c3fdd2a95d": {"__data__": {"id_": "3b8eebcc-aed9-4857-af1e-f1c3fdd2a95d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1fb14e20570fe7884e26a5a0ab65e70b65e1123adcb9013dd9e0a1449072e214"}, "2": {"node_id": "e56eb0ec-70fb-4e3a-bcca-f38d8935d529", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6c158531c42cff5095910fbe44645fbc5e679c8138104929e32f466a73b52100"}}, "hash": "28e8d591f288585865818af39b74641ab7e745e7879a4f834616064b06cbf892", "text": "Dos aletas dorsales, de tama\u00f1o y forma m\u00e1s o menos similares. La primera aleta dorsal se origina por encima del origen de las aletas p\u00e9lvicas. El cuerpo es de un tono marr\u00f3n/gris oscuro uniforme en la parte dorsal y los laterales, y blanquecino por la parte ventral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 15 y 20 cr\u00edas; LT de unos 60 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de fondos blandos en aguas c\u00e1lidas, presente desde la superficie hasta a profundidades de 90 m aprox. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico e \u00cdndico Suroeste. Es probable que est\u00e9 extinto en el Mediterr\u00e1neo. Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. 20-30 pares de dientes en la sierra La primera aleta dorsal se origina por encima o ligeramente despu\u00e9s del origen de la aleta p\u00e9lvica \u00a9 H. Burgess CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5e6876ed-e17b-470d-a14a-12c8d1b42346": {"__data__": {"id_": "5e6876ed-e17b-470d-a14a-12c8d1b42346", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd8eb5e5b07784700a4a99957c68c4ea07b24301fad95f9daf4b908868897c8f"}, "3": {"node_id": "1cc1f986-681e-4dd2-8112-54c3bfcda1dc", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "74a4f7736e794da50bcc3836b1f5cc1d8e9b037aff99aad5e5dc954d6da56e8e"}}, "hash": "9faf19bc7fd07e58bb6a8fafa0bb798e096be61d5956db7baac72ed36c05d8a5", "text": "CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 132 PRISTIDAE Pristis pristis, pez sierra \u2013 RPR EN Common sawfish SP Pez sierra FR Poisson-scie commune AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) CR CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice I CMS: Ap\u00e9ndice I & II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total probable de hasta 700 cm. Descripci\u00f3n: rostro alargado, con dientes rostrales en la sierra. Dos aletas dorsales, de tama\u00f1o y forma m\u00e1s o menos similares. La primera aleta dorsal se origina muy por delante del origen de las aletas p\u00e9lvicas. El cuerpo es de un tono uniforme entre gris y ocre en la parte dorsal y los laterales, con la parte ventral blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 1 y 13 cr\u00edas; LT de unos 72-90 cm al nacer. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de mares tropicales, pero tambi\u00e9n de r\u00edos y pozas, a profundidades m\u00ednimas de 45 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico e \u00cdndico Suroeste, y tambi\u00e9n el Pac\u00edfico. Es probable que est\u00e9 extinto en el Mediterr\u00e1neo. Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1cc1f986-681e-4dd2-8112-54c3bfcda1dc": {"__data__": {"id_": "1cc1f986-681e-4dd2-8112-54c3bfcda1dc", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd8eb5e5b07784700a4a99957c68c4ea07b24301fad95f9daf4b908868897c8f"}, "2": {"node_id": "5e6876ed-e17b-470d-a14a-12c8d1b42346", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9faf19bc7fd07e58bb6a8fafa0bb798e096be61d5956db7baac72ed36c05d8a5"}, "3": {"node_id": "9747a680-98a0-4482-9eb0-75ea341ebcd9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3ac77ee797db65c7f2dd4d1c9af36972571d8151132e4d6fbf7cdc68bc6c7642"}}, "hash": "74a4f7736e794da50bcc3836b1f5cc1d8e9b037aff99aad5e5dc954d6da56e8e", "text": "14-24 pares de dientes en la sierra La primera aleta dorsal se origina mucho antes del origen de la aleta p\u00e9lvica \u00a9 CSIRO 133 RAJIDAE Dipturus cf batis, noriega \u2013 RJB EN Blue skate SP Noriega FR Pocheteau gris AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) CR CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total probable de hasta 285 cm. Descripci\u00f3n: raya de gran tama\u00f1o con disco romboide ancho. Hocico alargado y puntiagudo; los bordes anteriores del disco son distintivamente c\u00f3ncavos. Las superficies dorsal y ventral son lisas en los ejemplares j\u00f3venes y parcialmente espinosas en los ejemplares de mayor tama\u00f1o. La superficie dorsal es marr\u00f3n con un patr\u00f3n variable de manchas, ocelos y puntos m\u00e1s claros. La superficie ventral es de un tono gris entre azulado y cenizo; presenta siempre poros con mucosa en ambos lados del disco. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara; la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 21 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas fr\u00edas y templadas de la plataforma continental, a profundidades de 600 m como m\u00ednimo. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico nororiental. En la actualidad, es posible que la especie est\u00e9 presente \u00fanicamente en la zona occidental de la cuenca Mediterr\u00e1nea (Marruecos, Espa\u00f1a y Francia). Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9747a680-98a0-4482-9eb0-75ea341ebcd9": {"__data__": {"id_": "9747a680-98a0-4482-9eb0-75ea341ebcd9", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd8eb5e5b07784700a4a99957c68c4ea07b24301fad95f9daf4b908868897c8f"}, "2": {"node_id": "1cc1f986-681e-4dd2-8112-54c3bfcda1dc", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "74a4f7736e794da50bcc3836b1f5cc1d8e9b037aff99aad5e5dc954d6da56e8e"}, "3": {"node_id": "cad8feeb-e7ed-41f5-9345-24dc58a2ef4b", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "52154262d10d8d2e6ca9d6ed322be77f1f0538adc3258902169001a94a902b46"}}, "hash": "3ac77ee797db65c7f2dd4d1c9af36972571d8151132e4d6fbf7cdc68bc6c7642", "text": "Hocico largo Superficie dorsal gris oliv\u00e1cea o marr\u00f3n con puntos m\u00e1s claros, manchas oscuras y, en ocasiones, una mota ovalada similar a un ojo en cada aleta pectoral Entre 12 y 31 espinas en la l\u00ednea media del \u00e1rea predorsal y la cola Forma c\u00f3ncava \u00a9 J. Ellis CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 134 RAJIDAE Dipturus nidarosiensis, raya noruega \u2013 RJB EN Norwegian skate SP Raya noruega FR Pocheteau de Norv\u00e9ge AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) NT NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 200 cm. Descripci\u00f3n: Hocico en punta, disco m\u00e1s ancho que largo; los bordes anteriores de las aletas pectorales son c\u00f3ncavos. La superficie dorsal es lisa, de color gris pardo. El lado ventral es uniformemente oscuro, con poros vesiculares con pigmentaci\u00f3n oscura. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, se desconoce el tama\u00f1o de las cr\u00edas al eclosionar. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos arenosos de la plataforma continental y los taludes, desde aguas costeras (125 m) hasta profundidades de unos 1400 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico oriental, desde Islandia hasta Sud\u00e1frica. Tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el Mediterr\u00e1neo. Superficie dorsal uniforme, de color marr\u00f3n gris\u00e1ceo oscuro Hilera de entre 40 y 50 peque\u00f1as esquinas a lo largo de la cola Hocico largo \u00a9 M.L.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "cad8feeb-e7ed-41f5-9345-24dc58a2ef4b": {"__data__": {"id_": "cad8feeb-e7ed-41f5-9345-24dc58a2ef4b", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd8eb5e5b07784700a4a99957c68c4ea07b24301fad95f9daf4b908868897c8f"}, "2": {"node_id": "9747a680-98a0-4482-9eb0-75ea341ebcd9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3ac77ee797db65c7f2dd4d1c9af36972571d8151132e4d6fbf7cdc68bc6c7642"}}, "hash": "52154262d10d8d2e6ca9d6ed322be77f1f0538adc3258902169001a94a902b46", "text": "Geraci 135 RAJIDAE Dipturus oxyrinchus, raya picuda o raya negra \u2013 RJO EN Longnosed skate SP Raya picuda, Raya negra FR Pocheteau noir AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bdf8b5ea-3bbf-444b-a60d-403e79ddef32": {"__data__": {"id_": "bdf8b5ea-3bbf-444b-a60d-403e79ddef32", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5a1f6d2e38a19942f96ae06a3cc97638b55b2ddadcc05cd6377feae746fa4c1f"}, "3": {"node_id": "a018b9b9-23f5-43f5-8f2b-9c543ca6d66c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a9bb1ca310b9146c7e8c4db2b1d86d40eee9385b2b19ab63242a46b491533533"}}, "hash": "37f04373fc2d711a01c266c25368bcc54fe61daeaa1b12f761dbf93ef0fda500", "text": "(\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) NT NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 150 cm. Descripci\u00f3n: hocico muy largo y puntiagudo, disco ancho y romboide con los bordes anteriores pronunciadamente c\u00f3ncavos. La superficie dorsal se vuelve gradualmente espinosa con la edad; en los adultos, suele estar casi completamente cubierta de espinas salvo por las \u00e1reas desnudas en las aletas pectoral. No presenta espinas en el disco, pero s\u00ed una hilera de entre 4 y 11 a lo largo de la cola. La parte ventral es lisa en los ejemplares j\u00f3venes; en los adultos, se vuelve espinosa pr\u00e1cticamente en su totalidad. El color de la superficie dorsal var\u00eda de un tono ligero a un marr\u00f3n o gris oscuro, y presenta un patr\u00f3n de manchas m\u00e1s o menos definidas y puntos negros; la parte ventral es entre marr\u00f3n oscuro y gris azulado, con numerosos poros con mucosa en ambos lados del disco que se asemejan a puntos y trazos negros. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara; la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 17 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas fr\u00edas y templadas de la zona batial, a profundidades de 1230 m como m\u00ednimo. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico desde Noruega hasta Senegal, con presencia en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a018b9b9-23f5-43f5-8f2b-9c543ca6d66c": {"__data__": {"id_": "a018b9b9-23f5-43f5-8f2b-9c543ca6d66c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5a1f6d2e38a19942f96ae06a3cc97638b55b2ddadcc05cd6377feae746fa4c1f"}, "2": {"node_id": "bdf8b5ea-3bbf-444b-a60d-403e79ddef32", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "37f04373fc2d711a01c266c25368bcc54fe61daeaa1b12f761dbf93ef0fda500"}, "3": {"node_id": "de8cb43e-b0d1-4583-bea8-62e31b8c2265", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4472083d80754167e1e0a034e0bd1b3abfa1d6978340953abd74aaf10844656b"}}, "hash": "a9bb1ca310b9146c7e8c4db2b1d86d40eee9385b2b19ab63242a46b491533533", "text": "Hocico muy largo Entre 4 y 11 espinas en la l\u00ednea media del \u00e1rea predorsal y la cola \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 136 RAJIDAE Leucoraja circularis, raya falsa vela o raya fina \u2013 RJI EN Sandy ray SP Raya falsa vela, Raya fina FR Raie circulair AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) EN CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 120 cm. Descripci\u00f3n: hocico corto con un rostro evidente, disco redondeado y cola m\u00e1s larga que el cuerpo. La superficie dorsal es rugosa, las aletas pectorales presentan una textura espinada y hay tambi\u00e9n peque\u00f1as espinas en la cabeza y en la parte posterior del disco. En el hombro se forma un tri\u00e1ngulo de espinas. Tambi\u00e9n presenta numerosos pares, a menudo sim\u00e9tricos, de peque\u00f1as motas circulares de color crema con el borde oscuro. La parte dorsal es de color entre gris ceniza y marr\u00f3n oscuro; la parte ventral es lisa y blanquecina, con los bordes de las aletas pectorales y p\u00e9lvicas oscurecidos. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara; la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 8,9 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas fr\u00edas y templadas de la plataforma continental exterior y el talud superior, a profundidades de entre 50 y 800 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico desde Escocia y el sur de Noruega hasta posiblemente Senegal. Presente en el Mediterr\u00e1neo occidental hasta las costas de Libia; no est\u00e1 presente en el Mar Negro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "de8cb43e-b0d1-4583-bea8-62e31b8c2265": {"__data__": {"id_": "de8cb43e-b0d1-4583-bea8-62e31b8c2265", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5a1f6d2e38a19942f96ae06a3cc97638b55b2ddadcc05cd6377feae746fa4c1f"}, "2": {"node_id": "a018b9b9-23f5-43f5-8f2b-9c543ca6d66c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a9bb1ca310b9146c7e8c4db2b1d86d40eee9385b2b19ab63242a46b491533533"}}, "hash": "4472083d80754167e1e0a034e0bd1b3abfa1d6978340953abd74aaf10844656b", "text": "Hocico corto, punta evidente Numerosos pares, a menudo sim\u00e9tricos, de peque\u00f1as motas circulares de color crema con el borde oscuro Aletas dorsales confluyentes o con un intersticio corto y sin espinas \u00a9 F. Serena 137 RAJIDAE Leucoraja fullonica, raya cardadora \u2013 RJF EN Shagreen ray SP Raya cardadora FR Raie chardon AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) VU CR PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: Ap\u00e9ndice 1 CMS: Ap\u00e9ndice I & II CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 120 cm. Descripci\u00f3n: hocico prominente y puntiagudo. La superficie superior es espinosa; suele presentar una fila longitudinal de entre 3 y 9 espinas nucales y filas paralelas de unas 50 espinas a cada lado de la l\u00ednea media, desde los hombros hasta la primera aleta dorsal. La superficie dorsal es espinosa, de color gris ceniza uniforme, con la parte ventral blanca. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, se desconoce el tama\u00f1o de las cr\u00edas al eclosionar. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9884abbc-8467-4813-96ff-b2dafe25695d": {"__data__": {"id_": "9884abbc-8467-4813-96ff-b2dafe25695d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "76e10843de5a5555b725b6f4cec63ca38a0a6781a1dbef70bec361564c02b7b7"}, "3": {"node_id": "64cb6f27-afc5-40fa-a968-9cf5186b8e2d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11fd6640132e1dc26e750d6a822d204fe6fdca62acd3424121f25357dbbfbda6"}}, "hash": "81092f11fce88492cc678a7177952ce62f086f107dc2524d34d8c504e26d537d", "text": "aguas fr\u00edas y templadas de la plataforma continental exterior y el talud superior, a profundidades de entre 30 y 600 m. Observaciones: su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. \u00a9 Edward Farrell Hocico corto y prominente Entre 3 y 9 espinas en la l\u00ednea media Dos filas paralelas de espinas a lo largo de la cola CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO RAJIDAE Leucoraja melitensis,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "64cb6f27-afc5-40fa-a968-9cf5186b8e2d": {"__data__": {"id_": "64cb6f27-afc5-40fa-a968-9cf5186b8e2d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "76e10843de5a5555b725b6f4cec63ca38a0a6781a1dbef70bec361564c02b7b7"}, "2": {"node_id": "9884abbc-8467-4813-96ff-b2dafe25695d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "81092f11fce88492cc678a7177952ce62f086f107dc2524d34d8c504e26d537d"}, "3": {"node_id": "6176428a-6b8a-42d1-bb93-75c0bfab3039", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c4756e2bad8efd56d05e3d3db59e84b42765b88590a4db93975921789a40503e"}}, "hash": "11fd6640132e1dc26e750d6a822d204fe6fdca62acd3424121f25357dbbfbda6", "text": "raya de Malta \u2013 JAM EN Maltese ray SP Raya de Malta FR Raie de Malte AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 s \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) CR CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 50 cm. Descripci\u00f3n: hocico corto con una punta muy evidente; la parte superior es de textura m\u00e1s o menos espinosa. Presenta una agrupaci\u00f3n triangular de peque\u00f1as espinas en la zona del hombro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6176428a-6b8a-42d1-bb93-75c0bfab3039": {"__data__": {"id_": "6176428a-6b8a-42d1-bb93-75c0bfab3039", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "76e10843de5a5555b725b6f4cec63ca38a0a6781a1dbef70bec361564c02b7b7"}, "2": {"node_id": "64cb6f27-afc5-40fa-a968-9cf5186b8e2d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11fd6640132e1dc26e750d6a822d204fe6fdca62acd3424121f25357dbbfbda6"}, "3": {"node_id": "8a1135c3-77c7-400b-a8fa-3d18b4359443", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d58ba4cd4ceadaa060390639de2bb9defac220e89aa4ba160705f42bddf74cc1"}}, "hash": "c4756e2bad8efd56d05e3d3db59e84b42765b88590a4db93975921789a40503e", "text": "La superficie dorsal es de color marr\u00f3n claro, con una gran mancha en forma de ojo en cada aleta pectoral. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara; pone entre 10 y 56 huevos individuales al a\u00f1o y se desconoce el tama\u00f1o al eclosionar de las cr\u00edas. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas templadas de la plataforma continental exterior y el talud superior, a profundidades de entre 30 y 600 m. Distribuci\u00f3n: especie end\u00e9mica del Mediterr\u00e1neo, concentrada en la regi\u00f3n central. 138 Una gran mancha en forma de ojo en cada aleta pectoral Agrupaci\u00f3n triangular de peque\u00f1as espinas en la zona del hombro Hocico corto, punta evidente Suele presentar 3 manchas oscuras m\u00e1s leves en cada aleta pectoral \u00a9 F. Gravino 139 RAJIDAE Leucoraja naevus, raya santiguesa o raya de lunares \u2013 RJN EN Cuckoo ray SP Raya santiguesa, Raya de lunares FR Raie fleurie AR NA LC NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 81 cm. Descripci\u00f3n: Hocico corto y puntiagudo. Disco ligeramente m\u00e1s ancho que largo, con los bordes anteriores sinuosos. No tiene espinas entre las aletas dorsales pero s\u00ed dos filas espinosas en la cola; la parte dorsal es de color entre marr\u00f3n claro y gris\u00e1ceo. Presenta dos manchas, a modo de ojos, una en el centro de cada ala. Ocasionalmente, pueden aparecer manchas secundarias con forma de ojos en el resto del disco. La parte ventral es blanca y lisa. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara; pone hasta 100 huevos individuales al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de entre 9 y 12 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas fr\u00edas y templadas de la plataforma continental y el talud superior, a profundidades de entre 10 y 250 m. Distribuci\u00f3n: costas atl\u00e1nticas desde Senegal hasta Irlanda, Gran Breta\u00f1a y las regiones septentrionales del Mar del Norte. Est\u00e1 presente tambi\u00e9n entre las regiones occidental y central del Mediterr\u00e1neo, incluidas las costas occidentales de Grecia; carece de presencia en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. Grandes manchas subcirculares y oscuras en cada ala Hocico corto y puntiagudo Dos filas de espinas \u00a9 EAF-Nansen Project CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO RAJIDAE Raja asterias,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "8a1135c3-77c7-400b-a8fa-3d18b4359443": {"__data__": {"id_": "8a1135c3-77c7-400b-a8fa-3d18b4359443", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "76e10843de5a5555b725b6f4cec63ca38a0a6781a1dbef70bec361564c02b7b7"}, "2": {"node_id": "6176428a-6b8a-42d1-bb93-75c0bfab3039", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c4756e2bad8efd56d05e3d3db59e84b42765b88590a4db93975921789a40503e"}}, "hash": "d58ba4cd4ceadaa060390639de2bb9defac220e89aa4ba160705f42bddf74cc1", "text": "raya estrellada \u2013 JRS EN Mediterranean starry ray SP Raya estrellada FR Raie \u00e9toil\u00e9e AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) NT NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 80 cm. Descripci\u00f3n: superficie dorsal lisa en los ejemplares j\u00f3venes y espinosa en los adultos; 50-60 espinas ligeramente irregulares en la l\u00ednea media, desde la nuca hasta", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "083ead36-b6d9-41ba-a7cc-660149b5a2ee": {"__data__": {"id_": "083ead36-b6d9-41ba-a7cc-660149b5a2ee", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3ce39ce012be4531046c7ff04d93a35e50efda1b4e6de4a9c819a391d3e61886"}, "3": {"node_id": "ab870ffb-f5cc-4c1f-8efc-b2a401c2617c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5cd35d9f56b4effbda67abf38091766c8e15a08ebef55cfc9525c43097fae0a7"}}, "hash": "d6109666d611b9b99355f927dc2411e4335f0d2354c95427c9f4a5e4f71d0028", "text": "la primera aleta dorsal; ocasionalmente, los adultos pueden presentar una fila paralela adicional en la cola. La superficie dorsal es de color marr\u00f3n claro con m\u00faltiples puntos oscuros que rodean parcialmente manchas claras de mayor tama\u00f1o; parte ventral blanca. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone entre 30-112 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 8 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos, a profundidades de entre 7 y 300 m. Distribuci\u00f3n: especie end\u00e9mica del Mediterr\u00e1neo, con menor presencia en la cuenca oriental y no presente en el Mar Negro. Recientemente se han encontrado ejemplares en el estrecho de Gibraltar. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 140 Motas blancas rodeadas de peque\u00f1os puntos blancos Superficie dorsal lisa en los ejemplares j\u00f3venes, con puntos oscuros dispersos \u00a9 F. Serena 141 RAJIDAE Raja brachyura, raya boca de rosa \u2013 RJH EN Blonde ray SP Raya boca de rosa FR Raie lisse AR NA NT NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 120 cm. Descripci\u00f3n: superficie dorsal del cuerpo muy espinosa, salvo en los ejemplares m\u00e1s j\u00f3venes. La parte ventral tambi\u00e9n presenta espinas, en los ejemplares j\u00f3venes, estas recorren los bordes frontales del disco, mientras que en los adultos ocupan todo el cuerpo. La cola es relativamente corta y gruesa. Presenta un color ocre oscuro con peque\u00f1as motas oscuras a lo largo de los m\u00e1rgenes del disco (que consta de la cabeza, el cuerpo y las aletas pectorales combinados); ocasionalmente, aparecen algunas manchas claras rodeadas por las motas oscuras; la parte ventral es blanca. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone unas 30 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de entre 16 y 18 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y la parte superior del talud, hasta 150 m de profundidad. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, desde Noruega hasta Marruecos. Est\u00e1 presente en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. M\u00faltiples motas oscuras en el borde del disco Cola relativamente corta y gruesa Fila de entre 40 y 45 espinas en la l\u00ednea media desde la nuca hasta la primera aleta dorsal. Esta fila se interrumpe en la parte dorsal de los machos de mayor tama\u00f1o \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO RAJIDAE Raja clavata,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ab870ffb-f5cc-4c1f-8efc-b2a401c2617c": {"__data__": {"id_": "ab870ffb-f5cc-4c1f-8efc-b2a401c2617c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3ce39ce012be4531046c7ff04d93a35e50efda1b4e6de4a9c819a391d3e61886"}, "2": {"node_id": "083ead36-b6d9-41ba-a7cc-660149b5a2ee", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d6109666d611b9b99355f927dc2411e4335f0d2354c95427c9f4a5e4f71d0028"}, "3": {"node_id": "68fff733-75fc-40b6-96b2-692610c41e58", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fd9703256bdf1ed94b2f3404942259fb787f31710692969b55ff68990a5b9eff"}}, "hash": "5cd35d9f56b4effbda67abf38091766c8e15a08ebef55cfc9525c43097fae0a7", "text": "raya de clavos o raya clavellada \u2013 RJC EN Thornback ray SP Raya de clavos, Raya clavellada FR Raie boucl\u00e9e AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625 \u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) NT NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 90-130 cm. Descripci\u00f3n: superficie dorsal plenamente espinosa, con espinas grandes y gruesas; la parte ventral tambi\u00e9n presenta ocasionalmente grandes espinas. La cola es relativamente corta y gruesa, con franjas cruzadas claras y oscuras.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "68fff733-75fc-40b6-96b2-692610c41e58": {"__data__": {"id_": "68fff733-75fc-40b6-96b2-692610c41e58", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3ce39ce012be4531046c7ff04d93a35e50efda1b4e6de4a9c819a391d3e61886"}, "2": {"node_id": "ab870ffb-f5cc-4c1f-8efc-b2a401c2617c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5cd35d9f56b4effbda67abf38091766c8e15a08ebef55cfc9525c43097fae0a7"}}, "hash": "fd9703256bdf1ed94b2f3404942259fb787f31710692969b55ff68990a5b9eff", "text": "El patr\u00f3n de la superficie dorsal es muy variable, en tonos marrones, con manchas y motas oscuras y claras. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone entre 70 y 167 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de entre 10 y 13 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y el talud, desde la superficie hasta profundidades de 1000 m. Distribuci\u00f3n: Especie ampliamente repartida desde Islandia y Noruega pasando por el Mar del Norte, el Mediterr\u00e1neo, el Mar Negro occidental y las costas atl\u00e1nticas de \u00c1frica hasta Sud\u00e1frica e incluso la parte suroccidental del oc\u00e9ano \u00cdndico. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 142 Cola con franjas cruzadas caracter\u00edsticas claras y oscuras Superficie dorsal uniformemente espinosa, con algunas espinas de gran tama\u00f1o tambi\u00e9n en la parte ventral Hocico en punta pero romo \u00a9 F. Serena 143 RAJIDAE Raja miraletus, raya de espejos \u2013 JAI EN Brown ray SP Raya de espejos FR Raie miroir AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 (", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "62aa03d3-176e-4e89-a946-59ad6b827521": {"__data__": {"id_": "62aa03d3-176e-4e89-a946-59ad6b827521", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cf4a2b85929553beebc26a794bbba657c77966a1353889c9b887f1ec730e0d26"}, "3": {"node_id": "31d2ed7b-6173-42a3-b747-99a9e78b1404", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "77917059fca6d38de8ab990e1c3303491787371bafc321e0c7ed6e0e8d127afb"}}, "hash": "ddf7d287007cd5c3179aaa29ed302940df90ffdf10a5639a20cc87d4c50480c2", "text": "\u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625 \u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) LC LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 70 cm. Descripci\u00f3n: superficie dorsal relativamente lisa y parte ventral lisa. La superficie dorsal es de color entre ocre y marr\u00f3n rojizo y presenta motas oscuras dispersas, as\u00ed como una gran mancha circular a modo de ojo en el centro interior de cada aleta pectoral. La parte ventral es blanca. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone entre 40-72 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 5 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "31d2ed7b-6173-42a3-b747-99a9e78b1404": {"__data__": {"id_": "31d2ed7b-6173-42a3-b747-99a9e78b1404", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cf4a2b85929553beebc26a794bbba657c77966a1353889c9b887f1ec730e0d26"}, "2": {"node_id": "62aa03d3-176e-4e89-a946-59ad6b827521", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ddf7d287007cd5c3179aaa29ed302940df90ffdf10a5639a20cc87d4c50480c2"}, "3": {"node_id": "e24436d0-960d-4e98-a1f5-df4ded9a7a93", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "61e4b87fdfdf58290e49b27b6a44926654b8b6821114fc78634f85890891adf1"}}, "hash": "77917059fca6d38de8ab990e1c3303491787371bafc321e0c7ed6e0e8d127afb", "text": "H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y el talud superior, desde la superficie hasta profundidades de 500 m. Distribuci\u00f3n: presente en el Atl\u00e1ntico oriental, el Mediterr\u00e1neo y el oc\u00e9ano \u00cdndico occidental, donde, seg\u00fan parece, forma subpoblaciones distintas. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. Gran mancha circular a modo de ojo en el centro interior de cada aleta pectoral Anillo exterior amarillo anaranjado Anillo medio azul oscuro Centro azul claro \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO RAJIDAE Raja montagui, raya pintada \u2013 RJM EN Spotted ray SP Raya pintada FR Raie douce AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0645\u0625 \u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) LC LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 80 cm. Descripci\u00f3n: el disco es m\u00e1s ancho que largo y su reborde forma una curva sinuosa. Presenta un hocico corto con la punta redondeada y espinosa. La superficie dorsal es lisa con algunas espinitas peque\u00f1as, y la parte ventral es lisa. De color marr\u00f3n por la parte dorsal, con un patr\u00f3n irregular de motas oscuras y manchas claras y una estrecha banda blanca que rodea el disco; las motas oscuras de la superficie dorsal pueden alcanzar el borde de las aletas pectorales. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone 24-70 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al nacer es de entre 8 y 12 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e24436d0-960d-4e98-a1f5-df4ded9a7a93": {"__data__": {"id_": "e24436d0-960d-4e98-a1f5-df4ded9a7a93", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cf4a2b85929553beebc26a794bbba657c77966a1353889c9b887f1ec730e0d26"}, "2": {"node_id": "31d2ed7b-6173-42a3-b747-99a9e78b1404", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "77917059fca6d38de8ab990e1c3303491787371bafc321e0c7ed6e0e8d127afb"}}, "hash": "61e4b87fdfdf58290e49b27b6a44926654b8b6821114fc78634f85890891adf1", "text": "H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y el talud, desde la superficie hasta profundidades de 650 m. Distribuci\u00f3n: costas atl\u00e1nticas desde Marruecos hasta las islas Shetland y la parte meridional del Mar del Norte. En el Mediterr\u00e1neo, est\u00e1 presente en la cuenca occidental, especialmente en las costas de Marruecos, Argelia y T\u00fanez. Observaciones: esta especie presenta un patr\u00f3n muy variable en la parte dorsal. Se la suele confundir con una especie muy similar, R. polystigma; por este motivo, sugerimos a los trabajadores de a bordo que registren estos ejemplares como R. cf polystigma. Se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. 144 Hocico corto con punta redondeada Los puntos negros pueden llegar hasta el borde de las aletas pectorales Fila de espinas Una banda blanca rodea el disco \u00a9 R.B. Diaz 145 RAJIDAE Raja polystigma, raya manchada \u2013 RJM EN Speckled ray SP Raya manchada FR Raie tachet\u00e9e AR NA LC LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 70 cm. Descripci\u00f3n: el disco con las aletas pectorales es m\u00e1s ancho que largo y su reborde forma una curva sinuosa. Presenta un hocico corto con la punta redondeada y espinosa. La superficie dorsal es lisa, con algunas espinitas peque\u00f1as en los bordes anteriores, y la parte ventral es lisa, a excepci\u00f3n del hocico. De color marr\u00f3n por la parte dorsal, con un patr\u00f3n irregular de motas oscuras y manchas claras y una estrecha banda blanca que rodea el disco; las motas oscuras dispersas pueden no alcanzar el borde de las aletas pectorales. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone 20-62 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y el talud superior, a profundidades de entre 100", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1586fcb9-d68d-4979-92c8-a59454bac3e9": {"__data__": {"id_": "1586fcb9-d68d-4979-92c8-a59454bac3e9", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0ab7b6efe889c345f97388d58a50632280dd8d959578bf2f4deeb6357d9a1d0b"}, "3": {"node_id": "bc30809c-fff4-4807-9b66-1708a24d94c7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c3b7843d0dd6c27c52f4e0647c14bc37f999ae4518bc3599c7073d67f223504d"}}, "hash": "b98953165fbec69fa33b8cb08a9361ac8e1bd7a138b8ff04091ee5af50e18489", "text": "m y 400 m. Distribuci\u00f3n: especie end\u00e9mica mediterr\u00e1nea, de presencia rara en la regi\u00f3n del Levante. Sin presencia en el Mar Negro. Observaciones: esta especie presenta un patr\u00f3n muy variable en la parte dorsal. Se la suele confundir con una especie muy similar, R. montagui; por este motivo, sugerimos a los trabajadores de a bordo que registren estos ejemplares como R. cf polystigma. De color marr\u00f3n por la parte dorsal, con un patr\u00f3n irregular de motas oscuras y manchas claras y una estrecha banda blanca que rodea el disco; las motas oscuras dispersas pueden no alcanzar el borde de las aletas pectorales Suele presentar grandes manchas oscuras en el centro de la parte posterior de las aletas pectorales \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO RAJIDAE Raja radula,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bc30809c-fff4-4807-9b66-1708a24d94c7": {"__data__": {"id_": "bc30809c-fff4-4807-9b66-1708a24d94c7", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0ab7b6efe889c345f97388d58a50632280dd8d959578bf2f4deeb6357d9a1d0b"}, "2": {"node_id": "1586fcb9-d68d-4979-92c8-a59454bac3e9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b98953165fbec69fa33b8cb08a9361ac8e1bd7a138b8ff04091ee5af50e18489"}, "3": {"node_id": "55d22dea-0c13-40d8-ba00-41639771e0ff", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1c7b5aeb9b7832a7bd84a617033a576c5a19cd2e8f6681531acb7705e8daf32c"}}, "hash": "c3b7843d0dd6c27c52f4e0647c14bc37f999ae4518bc3599c7073d67f223504d", "text": "raya \u00e1spera \u2013 JAR EN Rough ray SP Raya \u00e1spera FR Raie rape AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) EN EN PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 70 cm. Descripci\u00f3n: hocico corto y obtuso. La superficie superior est\u00e1 cubierta de esp\u00ednulas \u00e1speras.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "55d22dea-0c13-40d8-ba00-41639771e0ff": {"__data__": {"id_": "55d22dea-0c13-40d8-ba00-41639771e0ff", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0ab7b6efe889c345f97388d58a50632280dd8d959578bf2f4deeb6357d9a1d0b"}, "2": {"node_id": "bc30809c-fff4-4807-9b66-1708a24d94c7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c3b7843d0dd6c27c52f4e0647c14bc37f999ae4518bc3599c7073d67f223504d"}, "3": {"node_id": "79dc0112-77ac-4f96-b292-4fe13d4184e8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9edfb6b68936a045b28abadd96ddc491bcb646f9429a1565d12da747e83975f8"}}, "hash": "1c7b5aeb9b7832a7bd84a617033a576c5a19cd2e8f6681531acb7705e8daf32c", "text": "La parte inferior presenta espinas solamente en el hocico y en la mitad posterior de la cola (en los machos y en los ejemplares j\u00f3venes), con una fila irregular de peque\u00f1as espinas desde la nuca hasta la primera dorsal y dos espinas entre las propias dorsales. Presenta tambi\u00e9n sendas manchas a modo de ojo en el centro interior de cada aleta pectoral. La superficie superior est\u00e1 cubierta de esp\u00ednulas \u00e1speras. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone 80-154 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 5 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y el talud superior, a profundidades de entre 20 m y 350 m. Distribuci\u00f3n: especie end\u00e9mica del Mediterr\u00e1neo; al parecer, puede pasar a las costas atl\u00e1nticas del norte de Marruecos. 146 Hocico corto y obtuso Esp\u00ednulas \u00e1speras El resto de la parte dorsal es entre amarillenta y gris, jalonada de manchas y trazos grises. Mancha en forma de ojo con el centro amarillento y un borde exterior oscuro rodeado de motas m\u00e1s claras \u00a9 C. Mancusi 147 RAJIDAE Raja undulata, raya mosaico \u2013 RJU EN Undulate ray SP Raya mosaico FR Raie brunette AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) EN NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 114 cm. Descripci\u00f3n: hocico corto, espinoso por la parte trasera, con \u00e1reas desnudas en las partes central y posterior del disco que forma el cuerpo; entre 2 y 8 espinas a lo largo de la nuca; la parte ventral es lisa, a excepci\u00f3n del hocico y los bordes frontales.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "79dc0112-77ac-4f96-b292-4fe13d4184e8": {"__data__": {"id_": "79dc0112-77ac-4f96-b292-4fe13d4184e8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0ab7b6efe889c345f97388d58a50632280dd8d959578bf2f4deeb6357d9a1d0b"}, "2": {"node_id": "55d22dea-0c13-40d8-ba00-41639771e0ff", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1c7b5aeb9b7832a7bd84a617033a576c5a19cd2e8f6681531acb7705e8daf32c"}}, "hash": "9edfb6b68936a045b28abadd96ddc491bcb646f9429a1565d12da747e83975f8", "text": "La superficie dorsal es de color entre ocre y marr\u00f3n gris\u00e1ceo, con varias franjas oscuras ondulantes ribeteadas de motas blancas a modo de hileras de perlas; la parte ventral es blanca. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone entre 30-90 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 14 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental, hasta 200 m de profundidad. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico desde las islas brit\u00e1nicas hasta Senegal, con presencia en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. Hocico corto Varias franjas oscuras onduladas con motas blancas \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO RAJIDAE Rostroraja alba, raya bramante \u2013 RJA EN White skate SP Raya bramante FR Raie blanche AR English name \u0629\u064a\u0627\u0631\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064e\u064a\u0631\u064e\u0645\u0631\u064e\u0645 (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u064a\u0627\u0631\u062c\u064a\u0644\u062e\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0651\u064a\u0642\u064e\u0644\u064e\u062d (\u0633\u0627\u0639\u0646) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0621\u0627\u062f\u0648\u0633\u0646\u0642\u0630\u0644\u0627 ( \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645/ \u0633\u0631\u0642) \u0629\u0631\u0627\u062b\u064a\u0642\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 )\u0633\u0631\u0642 / \u062b\u0627\u0631\u062d\u0645( \u0631\u0627\u0634\u0646\u0650\u0645 \u0645\u0639\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0634\u0646\u0645\u0639\u062b\u0627\u0634 \u0642\u0631\u0632\u0623 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633 \u064a\u062c\u064a\u0648\u0631\u0646 \u0646\u064e\u0641\u064e\u0633\u0641\u0651\u064e\u0646\u064e\u0624\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0644\u0645\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064e\u0643\u0650\u0651\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0627\u0637\u0644\u0627\u0645 (\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u0645 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0643\u0651\u064e\u0648\u064e\u0634\u064f\u0645\u0631\u0647\u0638\u0644\u0627 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0645\u0625\u0646\u0648\u064a\u0639 )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0642\u0631\u0628\u0645 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0646\u0634\u062e )\u0629\u0644\u0634\u0631\u0642( \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064e\u062c\u0651\u064e\u0648\u064e\u0645\u064f\u0645 (\u0627\u064a\u0631) EN EN PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7ac5bdc8-2b96-4099-969c-75932bc89d90": {"__data__": {"id_": "7ac5bdc8-2b96-4099-969c-75932bc89d90", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1518373b60563c9b20b2d13fe73e424d243cfe70f695ac651d7c3f1bc7602f25"}, "3": {"node_id": "9fd92231-bbc1-42f7-8463-64046ddfb4b4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5faa071862f635ae7d29a2ae6c0ff7f1e0c07b6878e22dcdd7dea95f115f7977"}}, "hash": "65cc5c1199d491af9f05975caed4f53ed7767809a1252171d9d94f4a37e3e773", "text": "CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total (LT) de hasta 240 cm. Descripci\u00f3n: hocico largo y puntiagudo, con un extremo muy marcado; disco romboide con esquinas exteriores angulares. Superficie dorsal con \u00e1reas desnudas en las alas. La nuca y las zonas de los hombros y del lomo son lisas; unas 15 espinas forman una fila en la mediana de la cola, y una m\u00e1s aparece entre las aletas dorsales; generalmente, presenta una fila de poderosas espinas a cada lado del borde inferior de la cola. La parte ventral es m\u00e1s o menos espinosa, salvo por las \u00e1reas desnudas de la parte exterior de las alas. El color de la superficie dorsal es entre marr\u00f3n rojizo y azul gris\u00e1ceo, con caracter\u00edsticas motas m\u00e1s claras; la parte ventral es blanca, con los bordes de las aletas pectorales y p\u00e9lvicas y la cola m\u00e1s oscurecidos. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara, pone 55-156 c\u00e1psulas de huevos al a\u00f1o, la LT de las cr\u00edas al eclosionar es de unos 30 cm. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y la parte superior del talud, en profundidades de entre 40 y 600 m. Distribuci\u00f3n: costas del Atl\u00e1ntico oriental, desde el sur de las islas brit\u00e1nicas hasta Sud\u00e1frica, incluyendo el Mediterr\u00e1neo y llegando a las regiones suroccidentales del oc\u00e9ano \u00cdndico.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9fd92231-bbc1-42f7-8463-64046ddfb4b4": {"__data__": {"id_": "9fd92231-bbc1-42f7-8463-64046ddfb4b4", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1518373b60563c9b20b2d13fe73e424d243cfe70f695ac651d7c3f1bc7602f25"}, "2": {"node_id": "7ac5bdc8-2b96-4099-969c-75932bc89d90", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "65cc5c1199d491af9f05975caed4f53ed7767809a1252171d9d94f4a37e3e773"}, "3": {"node_id": "687d9775-ea58-445e-9389-3fcf5c19ef27", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5de3ab056786d527ea5f5efa940c468bc0f5934395055c6ef33bb2e754831d56"}}, "hash": "5faa071862f635ae7d29a2ae6c0ff7f1e0c07b6878e22dcdd7dea95f115f7977", "text": "148 Hocico largo y puntiagudo Superficie dorsal cubierta de peque\u00f1as espinas afiladas (no presentes en la nuca o en el lomo) Aletas pectorales angulosas Tres filas de espinas de gran tama\u00f1o en la cola Una espina entre las aletas dorsales \u00a9 F. Serena 149 DASYATIDAE Bathytoshia lata, raya l\u00e1tigo lija \u2013 RDC EN Roughtail stingray SP Raya l\u00e1tigo lija FR Pastenague \u00e9pineuse AR\u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e LC VU PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 210 cm de ancho. Descripci\u00f3n: hocico obtuso, disco romboide, bordes frontal y trasero m\u00e1s o menos rectos y una cola el doble de larga que el disco. La superficie dorsal (espalda) presenta grandes tub\u00e9rculos y espinas voluminosas a lo largo de la parte superior y los laterales de la cola. De color marr\u00f3n oliv\u00e1ceo por la parte dorsal, parte inferior pr\u00e1cticamente blanca. El color de la superficie dorsal es entre marr\u00f3n rojizo y azul gris\u00e1ceo, con caracter\u00edsticas motas m\u00e1s claras; la parte ventral es blanca, con los bordes de las aletas pectorales y p\u00e9lvicas y la cola m\u00e1s oscurecidos. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 2 y 6 cr\u00edas; el ancho del disco al nacer mide entre 34 y 37 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "687d9775-ea58-445e-9389-3fcf5c19ef27": {"__data__": {"id_": "687d9775-ea58-445e-9389-3fcf5c19ef27", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1518373b60563c9b20b2d13fe73e424d243cfe70f695ac651d7c3f1bc7602f25"}, "2": {"node_id": "9fd92231-bbc1-42f7-8463-64046ddfb4b4", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5faa071862f635ae7d29a2ae6c0ff7f1e0c07b6878e22dcdd7dea95f115f7977"}}, "hash": "5de3ab056786d527ea5f5efa940c468bc0f5934395055c6ef33bb2e754831d56", "text": "H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos blandos de la plataforma continental y el talud superior, a profundidades de entre 30 m y 300 m. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico occidental, en el norte desde Cabo Cod hasta el golfo de M\u00e9xico y en el sur desde Brasil hasta Argentina; en el Atl\u00e1ntico oriental, est\u00e1 presente desde el golfo de Vizcaya hasta Angola. Aparece tambi\u00e9n en aguas costeras del Mediterr\u00e1neo. Pliegue relativamente largo y estrecho bajo la cola Grandes tub\u00e9rculos o protuberancias a lo largo de la l\u00ednea media y la parte central del disco Grandes espinas a lo largo de la parte superior y los laterales de la cola 5-6 papilas carnosas en el suelo de la boca a b a = 1,5-2,5 b a: longitud del rostro b: suma de las longitudes de la \u00f3rbita y el espir\u00e1culo \u00a9 NOAA\\NMFS\\SEFSC\\MS Laboratories2 CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO DASYATIDAE Dasyatis marmorata, raya l\u00e1tigo jaspeada \u2013 RDQ EN Marble stingray SP Raya l\u00e1tigo jaspeada FR Pastenague marbr\u00e9e AR \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627 \u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e DD DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 60 cm de ancho. Descripci\u00f3n: hocico y disco (cabeza, cuerpo y aletas pectorales combinados) angulares; la cola mide menos del doble del largo del cuerpo; el disco no presenta espinas y suele disponer de un aguij\u00f3n. Superficie dorsal con manchas azules brillantes evidentes y l\u00edneas ramificadas en un disco pardo-dorado; la parte ventral es blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 1 y 4 cr\u00edas; no se conoce", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5d7ce884-1b65-470b-bc33-d23a59a49104": {"__data__": {"id_": "5d7ce884-1b65-470b-bc33-d23a59a49104", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c1e9f965221f681cfe28c94d70deedc159254bf795794f4a5f8f470dadd67c07"}, "3": {"node_id": "06aab5dc-8d6a-419b-8e4e-a6e6bfbe1382", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9f913427627d7deb58ed882d59420ccd4d269b5eda7b58aca060ca68766b589b"}}, "hash": "6ef19ce2a63f81b7931e9b7a4cbd2a8ba68f1c66e63112243ac2fabf241096aa", "text": "el ancho al nacer. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de aguas templadas, costeras y poco profundas, hasta 12-65 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico oriental, desde Marruecos hasta Mauritania, incluyendo el Mediterr\u00e1neo; sin presencia en el Mar Negro. 150 Hocico y disco angulares, sin espinas Aguij\u00f3n en la base de la cola Parte dorsal del disco lisa, en tonos desde azulados hasta pardos-dorados \u00a9 M.L. Kattoura 151 DASYATIDAE Dasyatis pastinaca, raja l\u00e1tigo com\u00fan o chucho\u2013 JDP EN Common stingray SP Raya l\u00e1tigo com\u00fan, Chucho FR Pastenague commune AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e DD VU PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 68 cm de ancho. Descripci\u00f3n: hocico obtuso y disco romboide, borde frontal m\u00e1s o menos sinuoso; la cola mide entre 1,3 y 1,5 veces el largo del disco y presenta un corto pliegue membranoso en su parte inferior. La superficie de la espalda no presenta grandes tub\u00e9rculos, tampoco en los ejemplares adultos. Debajo del aguij\u00f3n se aloja una larga quilla dorsal. De color gris\u00e1ceo o pardo oliv\u00e1ceo por la parte dorsal; la parte ventral es blanca con un borde ancho entre gris parduzco y negro. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 7 cr\u00edas; el ancho del disco al nacer es de 12 cm.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "06aab5dc-8d6a-419b-8e4e-a6e6bfbe1382": {"__data__": {"id_": "06aab5dc-8d6a-419b-8e4e-a6e6bfbe1382", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c1e9f965221f681cfe28c94d70deedc159254bf795794f4a5f8f470dadd67c07"}, "2": {"node_id": "5d7ce884-1b65-470b-bc33-d23a59a49104", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6ef19ce2a63f81b7931e9b7a4cbd2a8ba68f1c66e63112243ac2fabf241096aa"}, "3": {"node_id": "e4319d09-d5b4-4e80-82d3-a895d1a066d5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "207da46f5850d080b478a0a42c695f94c2458330d5960cd04b31e1742d220c5f"}}, "hash": "9f913427627d7deb58ed882d59420ccd4d269b5eda7b58aca060ca68766b589b", "text": "H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de aguas templadas, costeras y poco profundas, hasta 200 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico septentrional, desde Francia hasta Mauritania, incluyendo el Mediterr\u00e1neo y el Mar Negro. Superficie dorsal gris\u00e1cea, oliv\u00e1cea o marr\u00f3n Cola con aguij\u00f3n en la base Orificios nasales y bordes de la boca de color blanco Hocico obtuso \u00a9 M.N. Bradai CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO DASYATIDAE Dasyatis tortonesei, rayal\u00e1tigo de Tortonese \u2013 JDP EN Tortonese\u2019s stingray SP Rayal\u00e1tigo de Tortonese FR Pastenague de Tortonese AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639 \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634 \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e DD VU PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 84 cm de ancho. Descripci\u00f3n: hocico obtuso y disco romboide, borde frontal m\u00e1s o menos sinuoso; la cola mide entre 1,2 y 1,4 veces el largo del disco y presenta un corto pliegue membranoso en su parte inferior. La superficie dorsal no presenta tub\u00e9rculos de gran tama\u00f1o, pero s\u00ed est\u00e1 m\u00e1s o menos cubierta por dent\u00edculos en los ejemplares adultos de mayor tama\u00f1o. De color entre pardo-oliv\u00e1ceo y gris por la parte dorsal; la parte ventral es blanca y presenta un borde marr\u00f3n alrededor del disco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 9 cr\u00edas; el ancho del disco al nacer mide 15-16 cm. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de aguas templadas, costeras y poco profundas, hasta 100 m. Distribuci\u00f3n: norte del Atl\u00e1ntico oriental, desde Francia hasta Mauritania, incluyendo el Mediterr\u00e1neo; sin presencia en el Mar Negro. Observaciones: podr\u00eda tratarse de la misma especie que D. pastinaca. Se requiere confirmaci\u00f3n.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e4319d09-d5b4-4e80-82d3-a895d1a066d5": {"__data__": {"id_": "e4319d09-d5b4-4e80-82d3-a895d1a066d5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c1e9f965221f681cfe28c94d70deedc159254bf795794f4a5f8f470dadd67c07"}, "2": {"node_id": "06aab5dc-8d6a-419b-8e4e-a6e6bfbe1382", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9f913427627d7deb58ed882d59420ccd4d269b5eda7b58aca060ca68766b589b"}}, "hash": "207da46f5850d080b478a0a42c695f94c2458330d5960cd04b31e1742d220c5f", "text": "Se requiere confirmaci\u00f3n. 152 Hocico obtuso Orificios nasales y bordes de la boca oscuros Disco romboide, borde frontal m\u00e1s o menos sinuoso Superficie dorsal entre parda-oliv\u00e1cea y gris\u00e1cea \u00a9 C. Capap\u00e9 153 DASYATIDAE Himantura leoparda \u2013 DKL EN Honeycomb stingray SP NA FR NA AR NA VU NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 140 cm de ancho (LT de 410 cm aprox.). Descripci\u00f3n: Disco romboide y robusto; el \u00e1pice de las aletas pectorales es redondeado. Hocico ampliamente triangular con un peque\u00f1o l\u00f3bulo apical. La parte caudal de la cola suele presentar un aguij\u00f3n. De color marr\u00f3n amarillento por la parte dorsal, con un patr\u00f3n crom\u00e1tico de leopardo y anillos oscuros m\u00e1s o menos grandes; la parte ventral es blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara; el ancho del disco al nacer es de 20 cm. H\u00e1bitat: demersal, t\u00edpica de fondos arenosos y fangosos de la plataforma continental, a profundidades de hasta 70 m. Distribuci\u00f3n: presente en el \u00cdndico y el Pac\u00edfico occidental, desde Sud\u00e1frica hasta el este de Australia y las aguas de Jap\u00f3n. Su presencia en el Mediterr\u00e1neo est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n. Observaciones: una nueva especie de Himantura se ha descrito recientemente como H. leoparda en el Levante septentrional. Hocico puntiagudo Superficie dorsal entre", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "2dcc6a3b-dbb4-4e61-aa7a-b24cece6d6c5": {"__data__": {"id_": "2dcc6a3b-dbb4-4e61-aa7a-b24cece6d6c5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2fcf6c0df6ece9e4da9759dd2215686ad65b7b3d95dbada2a2802dcee19a3f0e"}, "3": {"node_id": "62e4f976-5b33-4377-bc07-a551041cac00", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "170e9ab32c47f9e69a297a515b489b3057952a792795c5ee62529dd764180d40"}}, "hash": "600c8f5a0c266d6da55bd4b7083e389af3c17f643d4e8b7fb65a0ed44cf0a25b", "text": "blanquecina y amarillenta, con un patr\u00f3n crom\u00e1tico de leopardo y anillos oscuros m\u00e1s o menos grandes Cola con reticulado marr\u00f3n oscuro b a a = 2,5-3,6 b a: espacio interorbital b: longitud orbital \u00a9 N. Y\u00fccel CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO DASYATIDAE Himantura uarnak, chupare oval \u2013 DHV EN Honeycomb stingray SP Chupare oval FR Pastenague indienne AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e VU NE PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 160-200 cm de ancho (LT de 450 cm). Descripci\u00f3n: hocico obtuso y angular; disco pr\u00e1cticamente romboide. Superficie dorsal con una serie de tub\u00e9rculos en la parte central del disco. De color marr\u00f3n o amarillento p\u00e1lido por la parte dorsal, con barras o motas oscuras o reticuladas que crean un patr\u00f3n vistoso; la parte ventral es de color blanco crema. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de 2 cr\u00edas (3-5 seg\u00fan algunos autores); el ancho del disco al nacer mide entre 21 y 28 cm. H\u00e1bitat: especie lessepsiana y demersal, t\u00edpica de fondos arenosos y fangosos de la plataforma continental, a profundidades de hasta 50 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano \u00cdndico, incluyendo Borneo, el Mar Rojo y, recientemente, tambi\u00e9n el Mediterr\u00e1neo, a lo largo de las costas de la cuenca del Levante.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "62e4f976-5b33-4377-bc07-a551041cac00": {"__data__": {"id_": "62e4f976-5b33-4377-bc07-a551041cac00", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2fcf6c0df6ece9e4da9759dd2215686ad65b7b3d95dbada2a2802dcee19a3f0e"}, "2": {"node_id": "2dcc6a3b-dbb4-4e61-aa7a-b24cece6d6c5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "600c8f5a0c266d6da55bd4b7083e389af3c17f643d4e8b7fb65a0ed44cf0a25b"}, "3": {"node_id": "74329871-3b56-4446-9385-851ba9ec46e5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ca35edc70c07e67b224b8e7ec8cd63222351715197fbadfefdb10f59553752ff"}}, "hash": "170e9ab32c47f9e69a297a515b489b3057952a792795c5ee62529dd764180d40", "text": "154 a b a = 1,8-3,4 b Espina serrada con aguij\u00f3n Cola con motas y manchas a modo de anillos Patr\u00f3n tupido de motas a: espacio interorbital b: longitud orbital \u00a9 R. Bonfil 155 DASYATIDAE Pteroplatytrygon violacea, raya l\u00e1tigo violeta, raya l\u00e1tigo viol\u00e1cea \u2013 PLS EN Pelagic stingray SP Raya l\u00e1tigo violeta, Raya l\u00e1tigo viol\u00e1cea FR Pastenague violette AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e LC LC PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 80 cm de ancho. Descripci\u00f3n: hocico redondeado, disco pr\u00e1cticamente triangular con m\u00e1rgenes convexos. El suelo de la boca presenta entre 10 y 12 papilas. Superficies dorsal y ventral de color azul oscuro. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 2 y 9 cr\u00edas; el ancho del disco al nacer mide entre 14 y 20 cm. H\u00e1bitat: especie pel\u00e1gica presente en todas las aguas tropicales y templadas, en columnas de profundidades de hasta 400 m. Distribuci\u00f3n: especie cosmopolita, presente en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "74329871-3b56-4446-9385-851ba9ec46e5": {"__data__": {"id_": "74329871-3b56-4446-9385-851ba9ec46e5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2fcf6c0df6ece9e4da9759dd2215686ad65b7b3d95dbada2a2802dcee19a3f0e"}, "2": {"node_id": "62e4f976-5b33-4377-bc07-a551041cac00", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "170e9ab32c47f9e69a297a515b489b3057952a792795c5ee62529dd764180d40"}, "3": {"node_id": "7c5fb3ec-2def-4820-a415-8f61735b0fe5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c5a917282f8fc68aeaf7c0124ab6a72c1e383c65536c24e2fe382278b5b5a3f9"}}, "hash": "ca35edc70c07e67b224b8e7ec8cd63222351715197fbadfefdb10f59553752ff", "text": "Entre 10 y 12 papilas de base ancha Superficie dorsal de color entre p\u00farpura oscuro y azul verdoso oscuro Pliegue relativamente largo y estrecho bajo la cola \u00a9 N. Ungaro CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO DASYATIDAE Taeniurops grabatus, chupare redondo \u2013 RTB EN Round stingray SP Chupare redondo FR Pastenague africaina AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e DD DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 80 cm de ancho. Descripci\u00f3n: disco pr\u00e1cticamente circular, cola relativamente corta con un pliegue membranoso inferior que asciende hasta la punta de la cola. Superficie dorsal con solo algunos dent\u00edculos a lo largo de la l\u00ednea media. De color gris, marr\u00f3n u oliv\u00e1ceo por la parte dorsal, blanco amarillento por la parte ventral. Especie viv\u00edpara; se desconoce su biolog\u00eda reproductiva. H\u00e1bitat: especie demersal t\u00edpica de fondos rocosos y arenosos en aguas tropicales y templadas, a profundidades de hasta 300 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico desde el golfo de Vizcaya hasta Angola, con presencia en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7c5fb3ec-2def-4820-a415-8f61735b0fe5": {"__data__": {"id_": "7c5fb3ec-2def-4820-a415-8f61735b0fe5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2fcf6c0df6ece9e4da9759dd2215686ad65b7b3d95dbada2a2802dcee19a3f0e"}, "2": {"node_id": "74329871-3b56-4446-9385-851ba9ec46e5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ca35edc70c07e67b224b8e7ec8cd63222351715197fbadfefdb10f59553752ff"}}, "hash": "c5a917282f8fc68aeaf7c0124ab6a72c1e383c65536c24e2fe382278b5b5a3f9", "text": "156 Superficie dorsal con algunos dent\u00edculos a lo largo de la l\u00ednea media Disco pr\u00e1cticamente circular Color gris, marr\u00f3n u oliv\u00e1ceo en la espalda La cola presenta un pliegue inferior membranoso con un extremo afilado \u00a9 F. Serena 157 GYMNURIDAE Gymnura altavela, raya mariposa \u2013 RGL EN Spiny butterfly ray SP Raya mariposa FR Raie-papillon \u00e9pineuse AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627)", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "94c4eff4-2839-45ed-8884-53f9614b0285": {"__data__": {"id_": "94c4eff4-2839-45ed-8884-53f9614b0285", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "142401e681ef20607cd1c2ef1b2766ead029690e888d672b13fd75c6a0bcb7a8"}, "3": {"node_id": "97422708-3958-4dd9-87ec-6ea3e4d79df7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bef5addf57fd27de8f985e5162619ceda924713a192b5e71ffb4da7a7996cda6"}}, "hash": "342a45962dc4ec0a2735a79f873f8eda347ad73fefdc04e6e8cd2ad77e4e7714", "text": "(\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639 \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e VU CR PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: No listado CMS: No listado CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 400 cm de ancho. Descripci\u00f3n: hocico obtuso, disco casi el doble de ancho que largo; cola muy corta con espinas en sierra cerca de la base. Carece de aleta dorsal. La superficie dorsal presenta espinitas en los adultos. De color entre marr\u00f3n y pardo gris\u00e1ceo o pardo rojizo por la parte dorsal; la parte ventral es blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 1 y 8 cr\u00edas; el ancho del disco al nacer mide entre 38 y 44 cm. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de fondos arenosos de aguas subtropicales y templadas, a profundidades de hasta 150 m; puede aparecer sobre lechos de posidonia. Distribuci\u00f3n: se distribuye de forma desigual por el mar Mediterr\u00e1neo y el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, sin presencia en el Mar Negro. La cabeza no est\u00e1 diferenciada del disco y no forma un rostro Disco muy ancho Cola muy corta Espinas en sierra \u00a9 M.N.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "97422708-3958-4dd9-87ec-6ea3e4d79df7": {"__data__": {"id_": "97422708-3958-4dd9-87ec-6ea3e4d79df7", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "142401e681ef20607cd1c2ef1b2766ead029690e888d672b13fd75c6a0bcb7a8"}, "2": {"node_id": "94c4eff4-2839-45ed-8884-53f9614b0285", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "342a45962dc4ec0a2735a79f873f8eda347ad73fefdc04e6e8cd2ad77e4e7714"}, "3": {"node_id": "e0737c32-a1a3-4379-a38c-f6e60adbf8a7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1cc8b149c14caf409cb48537a86aab4235da9ca701cede9766f549692c8b0cec"}}, "hash": "bef5addf57fd27de8f985e5162619ceda924713a192b5e71ffb4da7a7996cda6", "text": "Bradai CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO MYLIOBATIDAE Myliobatis aquila, \u00e1guila marina \u2013 MYL EN Common eagle ray SP \u00c1guila marina FR Aigle commun AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639 \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e DD VU PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: hasta 150 cm, 80 cm de ancho. Descripci\u00f3n: hocico bastante corto y redondeado. Disco con esquinas angulares amplias. La aleta dorsal se origina detr\u00e1s de los extremos de las aletas p\u00e9lvicas. De color marr\u00f3n o bronce oscuro por su parte dorsal; la parte ventral es blanca, con un borde parduzco. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 7 cr\u00edas; el ancho del disco al nacer es inferior a 19 cm. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de fondos arenosos y lodosos de aguas subtropicales y templadas, a profundidades de hasta 200 m. Distribuci\u00f3n: en el Mediterr\u00e1neo, se distribuye por la plataforma continental y mar adentro. Fuera del Mediterr\u00e1neo, se extiende desde el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico oriental hasta el \u00cdndico. Nota: se considera una especie comercial en diversas zonas de su distribuci\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e0737c32-a1a3-4379-a38c-f6e60adbf8a7": {"__data__": {"id_": "e0737c32-a1a3-4379-a38c-f6e60adbf8a7", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "142401e681ef20607cd1c2ef1b2766ead029690e888d672b13fd75c6a0bcb7a8"}, "2": {"node_id": "97422708-3958-4dd9-87ec-6ea3e4d79df7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bef5addf57fd27de8f985e5162619ceda924713a192b5e71ffb4da7a7996cda6"}, "3": {"node_id": "b77582d0-aa87-41cd-9903-7b36f9fde84b", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "09eb36ac813dfcbd4487efb2296dde2b241054eb13c341b9ddc205026cc6eedd"}}, "hash": "1cc8b149c14caf409cb48537a86aab4235da9ca701cede9766f549692c8b0cec", "text": "158 La cabeza, diferenciada del disco, forma un rostro a modo de proyecci\u00f3n ancha Superficie de color bronce oscuro uniforme Presenta uno o varios aguijones y una peque\u00f1a aleta dorsal en la base Aletas pectorales en forma de alas, con extremos puntiagudos \u00a9 F. Serena 159 AETOBATIDAE Aetomylaeus bovinus, chucho vaca \u2013 MPO EN Bull ray SP Chucho vaca FR Aigle Vachette AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e DD CR PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 220 cm de ancho. Descripci\u00f3n: el l\u00f3bulo frontal de la aleta pectoral se alarga bajo el hocico y adquiere una forma frontal puntiaguda, a modo de pico de pato. La aleta dorsal se origina por encima de los extremos de las aletas p\u00e9lvicas. Superficie dorsal uniforme, de color marr\u00f3n en los adultos y con varias (7-8) franjas transversales entre azuladas y grises en los ejemplares j\u00f3venes; la parte ventral es blanquecina. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de entre 3 y 7 cr\u00edas; el ancho del disco al nacer es inferior a 45 cm. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de fondos arenosos de aguas subtropicales y templadas, a profundidades de hasta 150 m; ocasionalmente, puede aparecer en canales arenosos de los lechos de posidonia o en peque\u00f1as cuencas circulares. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico oriental, desde Portugal hasta Sud\u00e1frica.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b77582d0-aa87-41cd-9903-7b36f9fde84b": {"__data__": {"id_": "b77582d0-aa87-41cd-9903-7b36f9fde84b", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "142401e681ef20607cd1c2ef1b2766ead029690e888d672b13fd75c6a0bcb7a8"}, "2": {"node_id": "e0737c32-a1a3-4379-a38c-f6e60adbf8a7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1cc8b149c14caf409cb48537a86aab4235da9ca701cede9766f549692c8b0cec"}}, "hash": "09eb36ac813dfcbd4487efb2296dde2b241054eb13c341b9ddc205026cc6eedd", "text": "Presente tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo pero no en el Mar Negro. La parte dorsal se asemeja al pico de un pato La cabeza, diferenciada del disco, forma un rostro a modo de proyecci\u00f3n ancha Superficie dorsal con 7-8 franjas transversales, p\u00e1lidas en ejemplares j\u00f3venes y marr\u00f3n uniforme en ejemplares adultos Disco pectoral con esquinas angulares marcadamente curvadas \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO RHINOPTERIDAE Rhinoptera marginata, gavil\u00e1n lusit\u00e1nico \u2013 MRM EN Lusitanian cownose ray", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d7ed3d6e-6168-4afe-99d6-a0e928004580": {"__data__": {"id_": "d7ed3d6e-6168-4afe-99d6-a0e928004580", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3b24fac1b4de02234c239c21d418f41b70ad3fe97a256a6881a42e29b0b09393"}, "3": {"node_id": "1756bf72-29e8-41d8-aef7-6471f8e28812", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "49c522ae864d78644b753e99499ce6b7bd7c03d86a460a4a94ab59b5de333ebd"}}, "hash": "7762b09993a1b38785458cd558ddab965f3d8b42ea54c8dacc65b91d2fd0ce23", "text": "SP Gavil\u00e1n lusit\u00e1nico FR Mourine lusitanienne AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634 \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e NT DD PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 100 cm de ancho, posiblemente hasta 200 cm. Descripci\u00f3n: cabeza marcadamente c\u00f3ncava en la parte frontal. Aletas pectorales ligeramente falcadas, con el \u00e1ngulo exterior romo. Superficie dorsal sin espinas grandes ni peque\u00f1as. De color entre marr\u00f3n verdoso y bronce por la parte dorsal, blanco por la parte ventral. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, camadas de una sola cr\u00eda (2-6 seg\u00fan algunos autores); el ancho del disco al nacer mide 23 cm. H\u00e1bitat: especie bent\u00f3nica t\u00edpica de fondos arenosos de aguas subtropicales y templadas, a profundidades de hasta 30 m. Distribuci\u00f3n: oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico oriental, desde Espa\u00f1a hasta Marruecos, incluyendo el Mediterr\u00e1neo; sin presencia en el Mar Negro. Observaciones: no se ha informado en mucho tiempo de capturas de esta especie en el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1756bf72-29e8-41d8-aef7-6471f8e28812": {"__data__": {"id_": "1756bf72-29e8-41d8-aef7-6471f8e28812", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3b24fac1b4de02234c239c21d418f41b70ad3fe97a256a6881a42e29b0b09393"}, "2": {"node_id": "d7ed3d6e-6168-4afe-99d6-a0e928004580", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7762b09993a1b38785458cd558ddab965f3d8b42ea54c8dacc65b91d2fd0ce23"}, "3": {"node_id": "5fcae52a-f7f4-433c-a359-73cdfd529374", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7d3298c65d58c8f602aa79ba7d1fe1b810c5d965b84174b02dbbaaa3e2b24e03"}}, "hash": "49c522ae864d78644b753e99499ce6b7bd7c03d86a460a4a94ab59b5de333ebd", "text": "160 La cabeza, diferenciada del disco, forma un rostro a modo de proyecci\u00f3n ancha De color uniforme, entre marr\u00f3n verdoso y bronce La cola presenta un aguij\u00f3n y una peque\u00f1a aleta dorsal en la base El l\u00f3bulo subrostral presenta una marcada incisi\u00f3n \u00a9 M. Ducrocq 161 MOBULIDAE Mobula mobular, manta mobula \u2013 RMM EN Devil fish SP Manta mobula FR Mante AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634 \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e EN EN PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CITES: Ap\u00e9ndice II CMS: Ap\u00e9ndice I & II CGPM: GFCM/42/2018/2 Global Med Tama\u00f1o: disco de hasta 520 cm de ancho. Descripci\u00f3n: presenta unas caracter\u00edsticas aletas cef\u00e1licas en la parte frontal de la cabeza. La base de la aleta dorsal se prolonga m\u00e1s all\u00e1 de los extremos posteriores de las aletas pectorales; presenta una o varias espinas serradas en la cola, tras la aleta dorsal. De color azul gris\u00e1ceo por la parte dorsal, suele presentar una franja oscura en la zona de los hombros y extremos blancos en las aletas dorsales; la parte ventral es blanca. Reproducci\u00f3n viv\u00edpara, con camadas de una o dos cr\u00edas (solo una, por lo general) tras un per\u00edodo de gestaci\u00f3n de entre 20 y 25 meses; al nacer, el disco mide unos 160 cm de ancho. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica t\u00edpica de aguas templadas.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5fcae52a-f7f4-433c-a359-73cdfd529374": {"__data__": {"id_": "5fcae52a-f7f4-433c-a359-73cdfd529374", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3b24fac1b4de02234c239c21d418f41b70ad3fe97a256a6881a42e29b0b09393"}, "2": {"node_id": "1756bf72-29e8-41d8-aef7-6471f8e28812", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "49c522ae864d78644b753e99499ce6b7bd7c03d86a460a4a94ab59b5de333ebd"}, "3": {"node_id": "7e7ecd0a-2630-47df-9f62-20e3971e7ebd", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6311822f30b079a3f97f6f5ca3614e0c8cfd5982bb9ceefe76f63069d2ee0222"}}, "hash": "7d3298c65d58c8f602aa79ba7d1fe1b810c5d965b84174b02dbbaaa3e2b24e03", "text": "Aparece tanto en la zona ner\u00edtica como en mar abierto, desde la superficie hasta profundidades de entre 600 y 700 m. Distribuci\u00f3n: mar Mediterr\u00e1neo, posiblemente tambi\u00e9n en la regi\u00f3n aleda\u00f1a del Atl\u00e1ntico nororiental; sin presencia en el Mar Negro. La cabeza est\u00e1 diferenciada del disco y forma un rostro El disco es 2-3 veces m\u00e1s ancho que largo, con aletas cef\u00e1licas Presenta aletas cef\u00e1licas De color m\u00e1s o menos azul\u00f3n, normalmente con una banda blanquecina en torno a la cabeza El \u00e1pice de la aleta dorsal es blanco \u00a9 F. Serena CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 162 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 162 \u00a9 Creative Commons Zero (CC0) SHARKS 163 163 Una abertura branquial Cuerpo alargado con cola fusiforme, cabeza grande y rechoncha y una notoria espina en la primera aleta dorsal. La segunda aleta dorsal es baja y alargada; los canales lineales laterales de la cabeza y el tronco son viscosos Aleta anal unida a la caudal Aleta anal separada de la caudal Chimaera Hydrolagus Quimeras CHIMAERIFORMES CONDRICTIOS GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO CHIMAERIDAE Chimaera monstrosa, quimera com\u00fan \u2013 CMO EN Rabbit fish SP Quimera com\u00fan FR Chim\u00e8re commune AR \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0650\u0633\u0644\u0627\u0629\u0643\u0648\u0634\u0645 (\u0648\u062f\u0627\u0642) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u0627\u0631 \u0629\u064a\u0645\u0627\u062e\u0631 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u0639\u0626\u0627\u0634 (\u0645\u0627\u0645\u062d) ( \u0645\u0627\u0645\u062d) \u0629\u0639\u0633\u0644\u0627 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u064a\u062f\u0646\u0647 \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0639\u0633\u0644\u0627\u0629\u064a\u062c\u0633\u0641\u0646\u0628 (\u0627\u064a\u0627\u0642\u0631\u0632\u0644\u0627) (\u0634\u0631\u062a) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0634\u0627\u0631\u0641\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u064a\u0635\u062d) \u0628\u0627\u0642\u0639\u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0642\u0628 (\u0629\u0631\u0642\u0628\u0644\u0627) \u0629\u064a\u0627\u0631\u0629\u0631\u0626\u0627\u0637 \u0646\u0627\u0637\u064a\u0634 \u0631\u062d\u0628\u0644\u0627 (\u0648\u0646\u064a\u0639 \u064a\u0641 \u0648\u0646\u0631\u0642) \u0629\u0641\u0627\u0631\u064f\u062e NT NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total de hasta 100 cm. Descripci\u00f3n: cuerpo con cabeza regordeta y tronco que se afina hasta formar un filamento caudal a modo de l\u00e1tigo. Hocico corto y c\u00f3nico; la boca parece colgar ligeramente.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7e7ecd0a-2630-47df-9f62-20e3971e7ebd": {"__data__": {"id_": "7e7ecd0a-2630-47df-9f62-20e3971e7ebd", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3b24fac1b4de02234c239c21d418f41b70ad3fe97a256a6881a42e29b0b09393"}, "2": {"node_id": "5fcae52a-f7f4-433c-a359-73cdfd529374", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7d3298c65d58c8f602aa79ba7d1fe1b810c5d965b84174b02dbbaaa3e2b24e03"}}, "hash": "6311822f30b079a3f97f6f5ca3614e0c8cfd5982bb9ceefe76f63069d2ee0222", "text": "La primera aleta dorsal presenta una base corta, con una robusta espina m\u00e1s alta en la parte frontal; la segunda aleta dorsal es alargada y la aleta anal es corta y baja, y est\u00e1 bien separada de la caudal. La piel es lisa, a excepci\u00f3n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "85e86ac4-3f7d-4d62-b39c-27b108b991c1": {"__data__": {"id_": "85e86ac4-3f7d-4d62-b39c-27b108b991c1", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "54196b79922d433bdf2be5a8bc472676e369ca6e649844b2620db37c251f9c86"}, "3": {"node_id": "3ad59d4f-3d4f-4be7-8a84-35d6ab77c413", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a201eb1adaf9e18761fc73ebcba10cd7abb20f9bb13785bf59080a680c82610e"}}, "hash": "4b9f09c8ffcff003a675e63369c11bf7beb86b81aacee96f116ecda9f5ce2cfe", "text": "de los dent\u00edculos que aparecen en los \u00f3rganos de la cabeza de los machos. De color azul o plateado verdoso por la parte dorsal y los laterales, ocasionalmente blanco por la parte inferior. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara; los ejemplares j\u00f3venes son similares a los adultos y presentan una longitud total al nacer de unos 10 cm. H\u00e1bitat: especie epipel\u00e1gica t\u00edpica de aguas templadas. Aparece tanto en la zona ner\u00edtica como en mar abierto, desde la superficie hasta profundidades de entre 600 y 700 m. Distribuci\u00f3n: costas atl\u00e1nticas desde Marruecos hasta Islandia, el norte de Noruega y el Mar del Norte septentrional. Es com\u00fan en el Mediterr\u00e1neo, a excepci\u00f3n del norte del mar Adri\u00e1tico y el Mar Negro. Es probable que esta especie sea m\u00e1s abundante en las regiones orientales que en las occidentales. 164 Primera aleta dorsal de base corta, con una robusta espina m\u00e1s alta en la parte frontal Cuerpo con cabeza regordeta Los machos maduros presentan un ten\u00e1culo frontal Piel lisa de color azul o plateado verdoso por la parte dorsal y los laterales, ocasionalmente blanco por la parte inferior Aleta anal corta y baja, bien separada de la caudal \u00a9 F. Serena 165 CHIMAERIDAE Hydrolagus mirabilis, quimera oj\u00f3n \u2013 CYH EN Large eyed rabbitfish SP Quimera oj\u00f3n FR Borrico AR NA NT PROTOCOLO SPA/BD: No listado CITES: No listado CMS: No listado CGPM: No listado Global Med Tama\u00f1o: longitud total de hasta 80 cm. Descripci\u00f3n: desde la cabeza y el tronco de gran tama\u00f1o, el cuerpo se va estrechando hasta formar una aleta caudal con un filamento largo a modo de l\u00e1tigo. El hocico es corto y c\u00f3nico, la boca parece colgar del mismo. La primera aleta dorsal, triangular y elevada, presenta una base corta y una robusta espina en la parte frontal; las aletas pectorales se prolongan m\u00e1s all\u00e1 del origen de las aletas p\u00e9lvicas; la aleta anal se contin\u00faa con la caudal. La piel es lisa, a excepci\u00f3n de los dent\u00edculos que aparecen en los \u00f3rganos de los machos. Cuerpo de color marr\u00f3n oscuro uniforme, con las aletas m\u00e1s oscuras y el filamento caudal blanquecino. Reproducci\u00f3n ov\u00edpara; los ejemplares j\u00f3venes son similares a los adultos y presentan una longitud total m\u00ednima al nacer de 18 cm. H\u00e1bitat: esta quimera es t\u00edpica de aguas fr\u00edas y templadas a profundidades de entre 450 y 1933 m, si bien suele aparecer por debajo de los 800 m. Vive en fondos fangosos y posiblemente tambi\u00e9n en arrecifes rocosos. Distribuci\u00f3n: Atl\u00e1ntico nororiental, desde Islandia hasta el norte de Espa\u00f1a; su presencia se extiende hasta las costas del noroeste africano. Se ha informado recientemente de su presencia en el Atl\u00e1ntico noroccidental y tambi\u00e9n en el Mediterr\u00e1neo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3ad59d4f-3d4f-4be7-8a84-35d6ab77c413": {"__data__": {"id_": "3ad59d4f-3d4f-4be7-8a84-35d6ab77c413", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "54196b79922d433bdf2be5a8bc472676e369ca6e649844b2620db37c251f9c86"}, "2": {"node_id": "85e86ac4-3f7d-4d62-b39c-27b108b991c1", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4b9f09c8ffcff003a675e63369c11bf7beb86b81aacee96f116ecda9f5ce2cfe"}}, "hash": "a201eb1adaf9e18761fc73ebcba10cd7abb20f9bb13785bf59080a680c82610e", "text": "Primera aleta dorsal de base corta, con una robusta espina m\u00e1s alta en la parte frontal Cuerpo con cabeza regordeta Los machos maduros presentan un ten\u00e1culo frontal Cuerpo de color marr\u00f3n oscuro uniforme, con las aletas m\u00e1s oscuras y el filamento caudal blanquecino La aleta anal se contin\u00faa con la caudal \u00a9 M.M.S. Ferrag CONDRICTIOS Vasilis Gerovasileiou1, Marzia Bo2, Joana R. Xavier3,4 y Mar\u00eda del Mar Otero5 1 Centro Hel\u00e9nico de Investigaci\u00f3n Marina (Grecia) 2 Departamento de Ciencias de la Tierra, del Medio Ambiente y de la Vida, Universidad de G\u00e9nova (Italia) 3 CIIMAR - Centro Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n Marina y Medioambiental de la Universidad de Oporto (Portugal) 4 Departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas y Centro KG Jebsen para la Investigaci\u00f3n de las Aguas Profundas, Universidad de Bergen (Noruega) 5 Centro de Cooperaci\u00f3n del Mediterr\u00e1neo de la UICN, M\u00e1laga (Espa\u00f1a) Fuentes y referencias Bo M. (2017). Deep-sea corals of the Mediterranean Sea (\u00abCorales de aguas profundas del mar Mediterr\u00e1neo\u00bb). FAO, I7256EN. http://www.fao.org/3/a-i7256e.pdf Bo M., Gaamour A., Sana K., Hanem D., Mhedhbi B., Zied G., Ahmed Kassab T., Griny\u00f3 J., Dom\u00ednguez C., Ambroso S., Mu\u00f1oz A., D\u00edaz D., Mallol S. (2014). Visual guide for benthic bycatch of artisanal fishing gears (\u00abGu\u00eda visual de capturas incidentales bent\u00f3nicas con aparejos de pesca artesanales\u00bb). EU ENPI CBC MED, proyecto ECOSAFIMED, 50 p. Xavier JR., Bo M. (2017). Deep-sea sponges of the Mediterranean Sea (\u00abEsponjas de aguas profundas del mar Mediterr\u00e1neo\u00bb). FAO, I6945EN. http://www.fao.org/3/a-i6945e.pdf Cr\u00e9ditos de las fotograf\u00edas Las fotos han sido amablemente facilitadas por: Vasilis Gerovasileiou (HCMR, Heracli\u00f3n), Marzia Bo (DISTAV, G\u00e9nova), Joana R Xavier (CIIMAR \u2013 Univ. Oporto y BIO - Univ. Bergen), Eleni Voultsiadou (AUTH, Tesal\u00f3nica), Caterina Stamouli (HCMR, Atenas), Jordi Griny\u00f3 (CSIC, Barcelona), Javier Cristobo (IEO, Gij\u00f3n), Francisca Carvalho (UiB, Bergen), Francisco S\u00e1nchez (IEO, Santander), Federico Betti y Francesco Enrichetti (DISTAV, G\u00e9nova). Agradecimientos Nos gustar\u00eda agradecer sus valiosas aportaciones y sugerencias a Baris Ozalp (COMU, \u00c7anakkale), Karim Ben Mustapha (INSTM, T\u00fanez) y Youn\u00e8s Saoud (UAE, Tetu\u00e1n). S\u00edmbolos", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "98b6ecf7-e772-4855-9d35-2e9e8ff091d2": {"__data__": {"id_": "98b6ecf7-e772-4855-9d35-2e9e8ff091d2", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b6d932b74bd4b7a14896401a0509020e7ed7667f5d1c75af46ebf35eb21c734f"}, "3": {"node_id": "5fa49509-dc37-43d3-a8bd-d52e2edb64f8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e0b4d732951b46f4d9801d437589e58d43c33a1ed79fd14e127854fbe02d0dea"}}, "hash": "c2171aa002c7b37000526322099c316a2c7150be3d28c9e5c6cb84898f713da8", "text": "a efectos de notificaci\u00f3n de datos Las esponjas se clasifican a partir de sus principales caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, m\u00e1s que por los nombres de las especies. Las esponjas que no muestren las morfolog\u00edas descritas deben clasificarse como \u00abotras\u00bb. Se indican c\u00f3digos abreviados para cada categor\u00eda (p. ej., KERA) a fin de facilitar una toma de notas m\u00e1s r\u00e1pida en las hojas de capturas incidentales. 166 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Esponjas y corales 167 ESPONJAS Las esponjas (filo Porifera) se encuentran entre los animales m\u00e1s antiguos de los oc\u00e9anos del mundo. En ciertas \u00e1reas, forman h\u00e1bitats complejamente estructurados conocidos como suelos, agregaciones, jardines o arrecifes de esponjas. Estos h\u00e1bitats desempe\u00f1an papeles clave desde el punto de vista ecol\u00f3gico, porque: \u279c sirven como refugios y criaderos; \u279c suministran alimento a muchas otras especies de peces e invertebrados; \u279c median en la transferencia de energ\u00eda entre sistemas bent\u00f3nicos y pel\u00e1gicos; \u279c participan en procesos biogeoqu\u00edmicos c\u00edclicos. Demosponjas (clase Demospongiae) Las demosponjas, tambi\u00e9n conocidas como esponjas sil\u00edceas, constituyen la clase mayor y m\u00e1s diversa de entre los por\u00edferos. Se conocen aproximadamente 670 especies de demosponjas presentes en el mar Mediterr\u00e1neo. Su forma y tama\u00f1o son muy variados: algunas especies disponen de una corteza fina, mientras que otras presentan morfolog\u00edas globulares, de jarr\u00f3n, de coj\u00edn o arboriformes de tama\u00f1os muy diversos. La coloraci\u00f3n, que deriva de pigmentos o microorganismos simbi\u00f3ticos, abarca un amplio espectro desde el blanco hasta el negro, incluyendo todos los tonos: amarillos, naranjas, rojos, azules, verdes, p\u00farpuras, marrones, etc. La consistencia depende de la composici\u00f3n esquel\u00e9tica, y puede ser desde suave hasta rocosa, pasando por grados intermedios: suave, compresible, el\u00e1stica, dura, etc. Esponjas v\u00edtreas (clase Hexactinellida) Los hexactin\u00e9lidos, conocidos tambi\u00e9n como esponjas v\u00edtreas, constituyen un grupo predominantemente de aguas profundas; suelen aparecer a profundidades batiales y abisales (es decir, por debajo de los 200 m). Se conocen nueve especies de hexactin\u00e9lidos en el Mediterr\u00e1neo. Su morfolog\u00eda externa suele presentar formas variadas de jarr\u00f3n, de hoja, de copa o de tubo; existen formas tanto con ped\u00fanculo como carentes de \u00e9l. La coloraci\u00f3n presenta principalmente tonalidades de blanco, beige o amarillo.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5fa49509-dc37-43d3-a8bd-d52e2edb64f8": {"__data__": {"id_": "5fa49509-dc37-43d3-a8bd-d52e2edb64f8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b6d932b74bd4b7a14896401a0509020e7ed7667f5d1c75af46ebf35eb21c734f"}, "2": {"node_id": "98b6ecf7-e772-4855-9d35-2e9e8ff091d2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c2171aa002c7b37000526322099c316a2c7150be3d28c9e5c6cb84898f713da8"}}, "hash": "e0b4d732951b46f4d9801d437589e58d43c33a1ed79fd14e127854fbe02d0dea", "text": "Esponjas 168 PRINCIPALES CARACTER\u00cdSTICAS MORFOL\u00d3GICAS QUE DEBEN DISTINGUIRSE EN LAS CAPTURAS INCIDENTALES 1. Esponjas macizas (varias subcategor\u00edas) \u2013 MASS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 169 1.1. Esponjas queratosas (p. ej. Sarcotragus spp.) \u2013 KERA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 169 1.2. Esponjas duras (sub)esf\u00e9ricas (p. ej. Geodia spp.) \u2013 GEOD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 170 1.3. Esponja piedra (Petrosia \ufb01ciformis) \u2013 PETR . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 171 1.4. Esponjas macizas tubulares doradas (Aplysina spp.) \u2013 APLY . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 172 1.5. Otras esponjas macizas (deben registrarse como \u00abMacizas: otras\u00bb) \u2013 OTHR . . 173 2. Esponjas globulares \u2013 GLOS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 174 3. Esponjas arborescentes \u2013 ARBS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 175 4. Esponjas en forma de abanico \u2013 FANS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d63121bb-3d62-4f89-9535-855a6eb7ac86": {"__data__": {"id_": "d63121bb-3d62-4f89-9535-855a6eb7ac86", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11247d4f920fb361fe9dee17581c2b22015d2767de91f0bb849ed1ba5c35b45d"}, "3": {"node_id": "b96e6e85-fc6c-454d-89d5-d51e6410c67a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "373704767efdccde186c410a3d86de431d5c5b8787de8d0ca3e9fdf659a4084e"}}, "hash": "55ebd0dfdb757767066218dc6ee5bb0c72d56d8a201ef8d4be0517eb126a19d4", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . 176 5. Esponjas de forma entre laminar y de copa \u2013 LAMS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 177 6. Esponjas roca laminares \u2013 ROCK . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 178 7. Esponja v\u00edtrea nido de p\u00e1jaro (Pheronema carpenteri) \u2013 BIRD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 179 8. Esponja v\u00edtrea sombrero mexicano (Asconema setubalense) \u2013 FELT . . . . . . . . . . . . . . . . . 180 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 169 ESPONJAS 1.1. Esponjas macizas queratosas \u2013 KERA \u00fc\ufffd Gran grupo de esponjas macizas de diversas formas, desde morfolog\u00edas m\u00e1s o menos irregulares hasta subesf\u00e9ricas o tubulares macizas. \u00fc\ufffd Su superficie presenta aberturas (\u00f3sculos) y numerosas c\u00f3nulas, de mayor o menor tama\u00f1o en funci\u00f3n de la especie. En el interior, la mayor\u00eda de especies presentan cavidades de gran tama\u00f1o. \u00fc\ufffd Su color var\u00eda del pardo al gris purp\u00fareo o negro. \u00fc\ufffd Su textura es muy densa y compresible (a modo de esponjas de ba\u00f1o) y solo algunas especies se desprenden f\u00e1cilmente. \u00fc\ufffd Su tama\u00f1o transversal es de hasta 1 m. \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda incluye especies protegidas. Hippospongia communis Sarcotragus sp. Sarcotragus sp. Ircinia variabilis 1. Esponjas macizas \u2013 MASS 170 \u00fc\ufffd Esponjas macizas con formas muy diversas, desde irregulares a aglomeraciones complejas; los ejemplares m\u00e1s j\u00f3venes suelen ser (sub)esf\u00e9ricos. \u00fc\ufffd Presentan aberturas (\u00f3sculos) que se agrupan entre s\u00ed y se ubican en \u00e1reas deprimidas de la superficie superior de la esponja. \u00fc\ufffd Su consistencia es dura pero ligeramente compresible. \u00fc\ufffd Tienen un di\u00e1metro de hasta 50 cm. \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda incluye una especie protegida (Geodia cydonium).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b96e6e85-fc6c-454d-89d5-d51e6410c67a": {"__data__": {"id_": "b96e6e85-fc6c-454d-89d5-d51e6410c67a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11247d4f920fb361fe9dee17581c2b22015d2767de91f0bb849ed1ba5c35b45d"}, "2": {"node_id": "d63121bb-3d62-4f89-9535-855a6eb7ac86", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "55ebd0dfdb757767066218dc6ee5bb0c72d56d8a201ef8d4be0517eb126a19d4"}, "3": {"node_id": "ff4848b5-551f-45e0-8d4f-60b4daac5fba", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7280512f3c4eae080a0aebff050062c1a4301dca71614432e5770275de9c4c2c"}}, "hash": "373704767efdccde186c410a3d86de431d5c5b8787de8d0ca3e9fdf659a4084e", "text": "GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Geodia cydonium es de color amarillo y presenta una superficie h\u00edspida rugosa, a menudo cubierta de sedimentos. 1.2. Esponjas macizas duras (sub)esf\u00e9ricas (Geodia spp.) \u2013 GEOD 171 ESPONJAS 1.3. Esponja piedra maciza mediterr\u00e1nea (Petrosia \ufb01ciformis) \u2013 PETR \u00fc\ufffd Esponja maciza lobular con grandes aperturas (\u00f3sculos) de bordes bien definidos en su parte superior. \u00fc\ufffd Su consistencia es dura pero ligeramente compresible, endeble por la parte interior. Su textura es aterciopelada. \u00fc\ufffd La coloraci\u00f3n externa var\u00eda desde tonos rojizos oscuros, tipo vino (en las \u00e1reas m\u00e1s superficiales) hasta el blanco roto (en \u00e1reas m\u00e1s profundas y oscuras); la coloraci\u00f3n interna siempre es blanquecina. \u00fc\ufffd Su tama\u00f1o transversal es de hasta 50 cm. Petrosia \ufb01ciformis (morfolog\u00eda blanca) Petrosia \ufb01ciformis (morfolog\u00eda de color rojo vino) 172 1.4. Esponjas macizas tubulares doradas (Aplysina spp.) \u2013 APLY \u00fc\ufffd Esponjas macizas con una base a modo de coj\u00edn de la que salen varios tubos en forma de dedo. \u00fc\ufffd Los tubos son ligeramente aplanados por la parte superior y presentan una \u00fanica abertura (\u00f3sculo) de gran tama\u00f1o. \u00fc\ufffd Su consistencia es ligeramente flexible y compresible. \u00fc\ufffd Su color es amarillo dorado cuando est\u00e1n frescas, que se torna en azul verdoso/negro viol\u00e1ceo despu\u00e9s de varios minutos expuestas al aire. \u00fc\ufffd Su tama\u00f1o transversal es de hasta 50 cm. \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda incluye especies protegidas. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Aplysina expuesta al aire PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II Aplysina reci\u00e9n recogida PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II 173 ESPONJAS 1.5. Otras esponjas macizas (deben registrarse como \u00abMacizas: otras\u00bb) \u2013 OTHR \u00fc\ufffd Muchas especies de esponjas presentan morfolog\u00eda maciza, con formas que van desde las irregulares hasta las subesf\u00e9ricas o tubulares macizas. \u00fc\ufffd El color, la consistencia y la textura var\u00edan de una especie a otra. \u00fc\ufffd Su tama\u00f1o transversal es de hasta 1 m. Esponja maciza naranja Agelas oroides 174 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Suberites domuncula Tethya aurantium PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II Las Thenea spp.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ff4848b5-551f-45e0-8d4f-60b4daac5fba": {"__data__": {"id_": "ff4848b5-551f-45e0-8d4f-60b4daac5fba", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11247d4f920fb361fe9dee17581c2b22015d2767de91f0bb849ed1ba5c35b45d"}, "2": {"node_id": "b96e6e85-fc6c-454d-89d5-d51e6410c67a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "373704767efdccde186c410a3d86de431d5c5b8787de8d0ca3e9fdf659a4084e"}}, "hash": "7280512f3c4eae080a0aebff050062c1a4301dca71614432e5770275de9c4c2c", "text": "disponen de estructuras a modo de ra\u00edz que se proyectan desde la base y les sirven para \ufb01jarse en sustratos blandos. 2. Esponjas globulares \u2013 GLOS \u00fc\ufffd Las esponjas globulares suelen presentar una", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "06af4fc6-083b-450e-8e76-fa7d27d64803": {"__data__": {"id_": "06af4fc6-083b-450e-8e76-fa7d27d64803", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "493551420ca82d6ea145f6f390ab93890c962c0bd6824f6ac62acfffc4a2b584"}, "3": {"node_id": "cea08bd4-a2bf-4e8f-8f2f-c3e8d44aff31", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8f8d9245a6ec81848df69f8b9b5bdf535eb8bc04d735238b25cbc1b3dad1df9f"}}, "hash": "f717fad6a79b9aec46d59c780d8a4cb39c4c3a747498df00aaf71018ae73d39c", "text": "\u00fanica abertura apical de gran tama\u00f1o. \u00fc\ufffd Su consistencia es firme pero ligeramente compresible. \u00fc\ufffd La textura de la superficie es desde uniforme y aterciopelada (en Suberites domuncula) hasta \u00e1spera y grumosa (en Tethya o Thenea). \u00fc\ufffd El color abarca desde tonos amarillos a anaranjados, rojizos y marrones. \u00fc\ufffd Algunas especies (S. domuncula) suelen servir como h\u00e1bitat de cangrejos ermita\u00f1os. \u00fc\ufffd Tienen un di\u00e1metro de hasta 10 cm. \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda incluye especies protegidas (Tethya spp.). 175 ESPONJAS 3. Esponjas arborescentes \u2013 ARBS \u00fc\ufffd Estas esponjas tienen morfolog\u00eda arborescente y disponen de ped\u00fanculos. \u00fc\ufffd Presentan varias ramificaciones suaves y flexibles. \u00fc\ufffd Su coloraci\u00f3n es entre amarillenta y anaranjada, en funci\u00f3n de la especie. \u00fc\ufffd Su altura es de hasta 1,5 m. \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda incluye especies protegidas. Axinella sp. Axinella cannabina PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II 176 4. Esponjas en forma de abanico \u2013 FANS \u00fc\ufffd Ciertas esponjas presentan una forma m\u00e1s o menos plana que se asemeja a un abanico. \u00fc\ufffd Algunas de estas esponjas en forma de abanico se fijan al lecho marino por medio de un fino ped\u00fanculo. \u00fc\ufffd Su superficie es m\u00e1s o menos lisa. \u00fc\ufffd Algunas especies son flexibles, otras son duras pero fr\u00e1giles. \u00fc\ufffd Su color var\u00eda entre blanquecino/beige claro a ocre amarillento o incluso anaranjado brillante, en funci\u00f3n de la especie. \u00fc\ufffd Su anchura es de hasta 30 cm. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Phakellia ventilabrum Phakellia robusta 177 ESPONJAS 5. Esponjas de forma entre laminar y de copa \u2013 LAMS \u00fc\ufffd Esponjas m\u00e1s o menos macizas con morfolog\u00eda irregular, con formas entre laminares y de copa. \u00fc\ufffd Su color var\u00eda del pardo al gris o incluso el negro, en funci\u00f3n de la especie. \u00fc\ufffd Algunas especies son flexibles, otras son duras. \u00fc\ufffd Su tama\u00f1o transversal es de hasta 1 m. \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda incluye especies protegidas. Spongia lamella Calyx nicaeensis 178 6. Esponjas roca laminares (Leiodermatium sp.) \u2013 ROCK \u00fc\ufffd Esponjas tiesas de forma laminar, con masas entre irregulares y complejas. \u00fc\ufffd Su consistencia es dura como una roca, con la textura \u00e1spera. \u00fc\ufffd Su color var\u00eda entre blanquecino y marr\u00f3n claro; a veces presentan una ligera tonalidad azul.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "cea08bd4-a2bf-4e8f-8f2f-c3e8d44aff31": {"__data__": {"id_": "cea08bd4-a2bf-4e8f-8f2f-c3e8d44aff31", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "493551420ca82d6ea145f6f390ab93890c962c0bd6824f6ac62acfffc4a2b584"}, "2": {"node_id": "06af4fc6-083b-450e-8e76-fa7d27d64803", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "f717fad6a79b9aec46d59c780d8a4cb39c4c3a747498df00aaf71018ae73d39c"}, "3": {"node_id": "011c8609-43bc-4dd1-86e5-47f3a5b9dd95", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2910c6b765a0fde9d3bf5e4ad9156f64e0c35f78aa2b853f0354d05f8252cb83"}}, "hash": "8f8d9245a6ec81848df69f8b9b5bdf535eb8bc04d735238b25cbc1b3dad1df9f", "text": "\u00fc\ufffd Su tama\u00f1o transversal es de hasta 1 m. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Leiodermatium pfeifferae 179 ESPONJAS 7. Esponja v\u00edtrea nido de p\u00e1jaro (Pheronema carpenteri) \u2013 BIRD \u00fc\ufffd Esponjas entre globulares y subcil\u00edndricas, parecidas al nido de un p\u00e1jaro. \u00fc\ufffd Su superficie es \u00abvellosa\u00bb y presenta una intrincada red de esp\u00edculas. \u00fc\ufffd Su textura es fibrosa y compresible. \u00fc\ufffd Se fija al sustrato por medio de un penacho basal de esp\u00edculas. \u00fc\ufffd Se puede encontrar en grandes colonias, como especie \u00fanica o con otras esponjas en forma de agregaciones. \u00fc\ufffd Su altura es de hasta 20 cm. Pheronema carpenteri Asconema setubalense 180 8. Esponja v\u00edtrea sombrero mexicano (Asconema setubalense) \u2013 FELT \u00fc\ufffd Esponja v\u00edtrea en forma de jarr\u00f3n (o de sombrero mexicano puesto del rev\u00e9s). \u00fc\ufffd Presenta una pared fina semejante a la fibra de vidrio. \u00fc\ufffd Al capturarla con redes de arrastre o dragas de pesca, su apariencia puede asemejarse a fragmentos de fieltro. \u00fc\ufffd Su color var\u00eda del blanquecino al gris o pardo, con sedimentos. \u00fc\ufffd Se encuentra en grandes colonias (forma agregaciones de esponjas). \u00fc\ufffd Su altura es de hasta 1 m. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 181 Pescadores en la ciudad de \u00c7\u0131narc\u0131k (Turqu\u00eda). \u00a9 Kerem Gogus | Dreamstime.com GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Corales CORALES Los corales son organismos marinos de la clase Anthozoa (filo Cnidaria), un grupo relativamente bien conocido que comprende corales duros y blandos, gorgonias, plumas de mar, corales negros y an\u00e9monas. El t\u00e9rmino \u00abcoral\u00bb se aplica de forma gen\u00e9rica a antozoos con exoesqueleto r\u00edgido y calc\u00e1reo que viven en los suelos marinos, generalmente anclados a una superficie dura, aunque se pueden encontrar excepcionalmente fijados a sedimentos blandos. Presentan una apariencia similar a la de una flor; a menudo presentan ramificaciones y una morfolog\u00eda arboriforme, con colores vivos y p\u00f3lipos con tent\u00e1culos que parecen p\u00e9talos de flores cuando est\u00e1n extendidos. Los corales pueden ser solitarios y coloniales; en cantidades grandes, pueden formar agregaciones (o bosques) que generan h\u00e1bitats tridimensionales ocupados por muchos otros organismos. Se han registrado unas 150 especies de antozoos en el mar Mediterr\u00e1neo, de las cuales 26 son end\u00e9micas.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "011c8609-43bc-4dd1-86e5-47f3a5b9dd95": {"__data__": {"id_": "011c8609-43bc-4dd1-86e5-47f3a5b9dd95", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "493551420ca82d6ea145f6f390ab93890c962c0bd6824f6ac62acfffc4a2b584"}, "2": {"node_id": "cea08bd4-a2bf-4e8f-8f2f-c3e8d44aff31", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8f8d9245a6ec81848df69f8b9b5bdf535eb8bc04d735238b25cbc1b3dad1df9f"}}, "hash": "2910c6b765a0fde9d3bf5e4ad9156f64e0c35f78aa2b853f0354d05f8252cb83", "text": "Dada su morfolog\u00eda, es f\u00e1cil que queden atrapados en aparejos de pesca de especies demersales y que acaben a bordo de los buques de pesca. S\u00edmbolos a efectos de", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "36b0ca48-11c5-46e2-a217-ab6f0a960671": {"__data__": {"id_": "36b0ca48-11c5-46e2-a217-ab6f0a960671", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3e75617d4929fabbcaeadb455813c8c6cab8066f35814dbb9c39476500bab650"}, "3": {"node_id": "d379ed59-fdc4-49a7-8748-c0cd8011746d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "30a3f66588c97de5f3d259faef08718fdb30b5e4a5eb3a1602fb0fcb19629af3"}}, "hash": "5456a73a93f58e3a6f63388b0c83241c5c410f922850a4730dc28b4b4e2495e8", "text": "notificaci\u00f3n de datos Los corales se clasifican a partir de sus principales caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, m\u00e1s que por los nombres de las especies. Las especies que no muestren las morfolog\u00edas descritas deben clasificarse como \u00abotras\u00bb. Se indican c\u00f3digos abreviados para cada categor\u00eda (p. ej., WHIT) a fin de facilitar una toma de notas m\u00e1s r\u00e1pida en las hojas de capturas incidentales. PRINCIPALES CARACTER\u00cdSTICAS MORFOL\u00d3GICAS QUE DEBEN DISTINGUIRSE EN LAS CAPTURAS INCIDENTALES 1. Corales blancos \u2013 WHIT . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 184 2. Corales duros de color amarillo brillante o rosa salm\u00f3n (Dendrophyllia spp.) \u2013 DEND . . . . . 185 3. Corales duros coloniales (Cladocora caespitosa) \u2013 CLAD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 186 4. Corales negros arborescentes \u2013 BLAC . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 187 5. Corales blandos \u2013 SOFT . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 188 6. Plumas de mar \u2013 PENS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d379ed59-fdc4-49a7-8748-c0cd8011746d": {"__data__": {"id_": "d379ed59-fdc4-49a7-8748-c0cd8011746d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3e75617d4929fabbcaeadb455813c8c6cab8066f35814dbb9c39476500bab650"}, "2": {"node_id": "36b0ca48-11c5-46e2-a217-ab6f0a960671", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "5456a73a93f58e3a6f63388b0c83241c5c410f922850a4730dc28b4b4e2495e8"}}, "hash": "30a3f66588c97de5f3d259faef08718fdb30b5e4a5eb3a1602fb0fcb19629af3", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 189 7. Plumas de mar blancas talliformes \u2013 STEM . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 190 8. Corales bamb\u00fa \u2013 BAMB . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 191 9. Gorgonias quebradizas rosa salm\u00f3n, en forma de abanico (Callogorgia verticillata) \u2013 CALL . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 192 10. Gorgonias gruesas y altas, amarillas y rojas, en forma de abanico \u2013 FANG . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3b759b60-f972-4a97-be84-dc1c10fa5e53": {"__data__": {"id_": "3b759b60-f972-4a97-be84-dc1c10fa5e53", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d408053f56648de797e2c61a4de39a3a6b8455cab987197658e613307437a245"}, "3": {"node_id": "03a2c891-c3a2-4dde-8fea-a509c16a9e2b", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fe1700b952ec2c449327a1b2b36045268e4216707c957b2d7ebf47473275bfd9"}}, "hash": "1d465b79b64421b99e1a85643101baceed8749977b8176355d9adcbe0a01891d", "text": ". . 193 11. Gorgonias finas y delicadas, blancas, amarillas y rojizas, en forma de abanico \u2013 THIG . 194 12. Gorgonias flexibles, blancas y rosa salm\u00f3n, en forma de abanico (Eunicella spp.) \u2013 EUNI . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 195 13. Coral rojo, especie preciosa (Corallium rubrum) \u2013 REDC . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 196 14. Gorgonias rojas, en forma de candelabro (Ellisella paraplexauroides) \u2013 ELLP . . . . . . . . . . . . . . 197 15. Gorgonias altas, amarillas o blancas, en forma de l\u00e1tigo (Viminella \ufb02agellum) \u2013 VIMF . . 198 183 184 EN Med Madrepora oculata PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II EN Med Lophelia pertusa PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 1. Corales blancos \u2013 WHIT \u00fc\ufffd Su denominaci\u00f3n se debe al color blanco que caracteriza a sus esqueletos, si bien pueden presentar ocasionalmente una coloraci\u00f3n asalmonada. \u00fc\ufffd Los coralitos (los recept\u00e1culos que contienen los p\u00f3lipos) de Madrepora oculata presentan un caracter\u00edstico patr\u00f3n en zigzag. \u00fc\ufffdLophelia pertusa presenta unos caracter\u00edsticos coralitos en forma de trompeta con septos bien marcados. \u00fc\ufffd Se encuentran sobre todo en ca\u00f1ones submarinos a profundidades de entre 200 y 1800 m. 185 Dendrof\u00edlidos muertos Dendrophyllia cornigera PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II Dendrophyllia ramea PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II EN Med VU Med CORALES 2. Corales duros de color amarillo brillante o rosa salm\u00f3n (Dendrophyllia spp.) \u2013 DEND \u00fc\ufffd Las especies Dendrophyllia forman colonias arborescentes r\u00edgidas que pueden desarrollar un tronco basal de gran tama\u00f1o. \u00fc\ufffd Pueden formar colonias peque\u00f1as de color amarillo brillante, con los coralitos distribuidos de forma irregular (Dendrophyllia cornigera).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "03a2c891-c3a2-4dde-8fea-a509c16a9e2b": {"__data__": {"id_": "03a2c891-c3a2-4dde-8fea-a509c16a9e2b", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d408053f56648de797e2c61a4de39a3a6b8455cab987197658e613307437a245"}, "2": {"node_id": "3b759b60-f972-4a97-be84-dc1c10fa5e53", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1d465b79b64421b99e1a85643101baceed8749977b8176355d9adcbe0a01891d"}}, "hash": "fe1700b952ec2c449327a1b2b36045268e4216707c957b2d7ebf47473275bfd9", "text": "\u00fc\ufffd Tambi\u00e9n pueden ser de color rosa salm\u00f3n o anaranjado claro con p\u00f3lipos blanquecinos y presentar coralitos cortos que suelen disponerse en dos filas laterales (Dendrophyllia ramea). \u00fc\ufffd De forma ocasional, es posible confundir a bordo los esqueletos muertos de dendrof\u00edlidos con los corales blancos. 186 3. Corales duros coloniales (Cladocora caespitosa) \u2013 CLAD \u00fc\ufffd En capturas incidentales en aguas superficiales y hasta 300 m de profundidad, es posible encontrar toda una variedad de corales duros de otros tipos, incluyendo fragmentos o colonias enteras con forma de coj\u00edn de Cladocora caespitosa. \u00fc\ufffd Este coral presenta un color pardo cuando est\u00e1 vivo y gris blanquecino cuando se captura muerto. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Cladocora caespitosa PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II EN Med 187 CORALES 4. Corales negros arborescentes \u2013 BLAC \u00fc\ufffd Estos corales se caracterizan por sus esqueletos espinosos que adquieren un aspecto negro cuando la colonia pierde sus tejidos vivos. \u00fc\ufffd Existen cuatro especies consideradas t\u00edpicas de la cuenca Mediterr\u00e1nea: \u00fc\ufffdAntipathella subpinnata presenta morfolog\u00eda arboriforme, con finas ramificaciones plumosas cubiertas de peque\u00f1os p\u00f3lipos blancos. Su altura es de hasta 1,5 m. Profundidad: 60-700 m. \u00fc\ufffdParantipathes larix forma colonias de ped\u00fanculo \u00fanico o poco ramificadas con una morfolog\u00eda que se asemeja a un cepillo limpiabotellas. Si sufre da\u00f1os, parece un palo negro con espinas. Profundidad: 100-2000 m. \u00fc\ufffdLeiopathes glaberrima es una especie arboriforme con peque\u00f1as ramificaciones curvadas, de color naranja o blanco. Su esqueleto es liso y brillante. Profundidad: 100-2000 m. \u00fc\ufffd Las colonias de Antipathes dichotoma muestran numerosas ramificaciones largas y flexibles que les confieren una apariencia general similar a la de un sauce. Su altura es de hasta 1,5 m. Profundidad: 70-800m. -- Antipathella subpinnata PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II Parantipathes larix PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II Antipathes dichotoma PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II Leiopathes glaberrima PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II EN Med 188 5. Corales blandos \u2013 SOFT \u00fc\ufffd Los corales blandos carecen de un soporte esquel\u00e9tico r\u00edgido, lo que permite que, a bordo, se contraigan y reduzcan notablemente su tama\u00f1o. \u00fc\ufffdAlcyonium palmatum es uno de los corales blandos m\u00e1s comunes en la cuenca. Habita en fondos fangosos y arenosos a profundidades de entre 20 y 200 m; se ancla al sustrato con su ped\u00fanculo oscuro que fija en conchas y guijarros.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "fcbd2932-c2f4-448f-84bd-4c020f541a26": {"__data__": {"id_": "fcbd2932-c2f4-448f-84bd-4c020f541a26", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bcf12a51646e2b4d8c8021af3ec11067910b8b9d40c10825022d22c643aa572b"}, "3": {"node_id": "f206a049-2773-4eda-911c-98318dcf32ef", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3389a4fafc99d3ac0ac9c9fc0f5f344c315181d927f8d7944e7e54bec46de7d5"}}, "hash": "2e3234fd76610076ff1179acdd0babe28fdce0cfd0c94ac7d79aa0deac157a75", "text": "Presenta una apariencia digitiforme de color naranja, casi del tama\u00f1o de una mano. La parte basal de la colonia es blanca, no presenta p\u00f3lipos y termina en un corto ped\u00fanculo que se entierra en el sedimento. \u00fc\ufffd Aunque son mucho menos comunes, existen colonias arboriformes de color anaranjado- blanquecino de la especie Chironephthya mediterranea que se fijan en sustratos duros de la cuenca occidental, a profundidades de entre 100 y 200 m. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Chironephthya mediterranea Alcyonium palmatum 189 CORALES 6. Plumas de mar \u2013 PENS \u00fc\ufffd Las plumas de mar son octocorales coloniales de hasta 20 cm de ancho, con forma alargada, cil\u00edndrica o de pluma, y suelen caracterizarse por sus colores vivos. \u00fc\ufffd Viven ancladas en fondos blandos gracias a la protuberancia bulbosa que se encuentra en el extremo del ped\u00fanculo, si bien algunas de ellas son capaces de efectuar ligeros movimientos. \u00fc\ufffd Pueden formar densas poblaciones a profundidades de entre 20 y 600 m. Pteroeides spinosum y Pennatula spp. Veretillum cynomorium 7. Plumas de mar blancas talliformes \u2013 STEM \u00fc\ufffd Las plumas de mar blancas talliformes forman grupos densos en territorios no alterados. \u00fc\ufffd La especie Funiculina quadrangularis se caracteriza por formar colonias de color entre blanquecino y crema, en forma de l\u00e1tigo, con longitudes superiores a 200 cm; vive en lodos compactos a profundidades de entre 20 y 2000 m. Pese a su flexibilidad, las colonias presentan un quebradizo esqueleto axial y p\u00f3lipos espinosos. \u00fc\ufffdKophobelemnon stelliferum forma colonias alargadas, cil\u00edndricas y claviformes de hasta 20 cm de alto, con una coloraci\u00f3n gris\u00e1cea; se encuentra en fondos batiales blandos a profundidades de entre 200 y 800 m. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Kophobelemnon stelliferum 190 Funiculina quadrangularis VU Med 8. Corales bamb\u00fa \u2013 BAMB \u00fc\ufffd El coral bamb\u00fa Isidella elongata presenta una caracter\u00edstica morfolog\u00eda en forma de candelabro, como una planta de bamb\u00fa. El esqueleto est\u00e1 formado por nodos negros que se alternan con internodos blancos. \u00fc\ufffd Las colonias, de hasta 70 cm de altura, habitan en fangos compactos a profundidades de entre 120 y 1900 m; si no se las altera, forman densas praderas. \u00fc\ufffd Seg\u00fan parece, existe en la cuenca una especie similar pero mucho menos com\u00fan, de apariencia m\u00e1s arborescente y de color naranja (Acanella arbuscula). \u00fc\ufffd Ambas especies utilizan un sistema de anclaje radiforme para fijarse al sustrato.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f206a049-2773-4eda-911c-98318dcf32ef": {"__data__": {"id_": "f206a049-2773-4eda-911c-98318dcf32ef", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bcf12a51646e2b4d8c8021af3ec11067910b8b9d40c10825022d22c643aa572b"}, "2": {"node_id": "fcbd2932-c2f4-448f-84bd-4c020f541a26", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2e3234fd76610076ff1179acdd0babe28fdce0cfd0c94ac7d79aa0deac157a75"}}, "hash": "3389a4fafc99d3ac0ac9c9fc0f5f344c315181d927f8d7944e7e54bec46de7d5", "text": "Isidella elongata PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II CR Med Anclaje radiforme de Isidella elongata CORALES 191 9. Gorgonias quebradizas rosa salm\u00f3n, en forma de abanico (Callogorgia verticillata) \u2013 CALL \u00fc\ufffd La quebradiza gorgonia Callogorgia verticillata se caracteriza por formar colonias ramificadas en forma de abanico que superan el metro de altura, con ramas plumosas que se asemejan a hojas de palmeras. \u00fc\ufffd Su alto contenido en carbonatos brinda a estas gorgonias una consistencia quebradiza. \u00fc\ufffd Suelen presentar una coloraci\u00f3n de tono rosa asalmonado. \u00fc\ufffd Esta especie forma jardines mixtos de corales con otras gorgonias, normalmente a profundidades de entre 90 y 900 m. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Callogorgia verticillata PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II 192 10. Gorgonias gruesas y altas, amarillas y rojas, en forma de abanico \u2013 FANG \u00fc\ufffdGorgonias de gran tama\u00f1o, arborescentes o en forma de abanico, con colonias que se caracterizan por su superficie \u00e1spera o espinosa. \u00fc\ufffd La especie Acanthogorgia hirsuta forma colonias de color amarillo brillante y aspecto espinoso que no suelen superar los 30 cm de altura. Forma poblaciones densas en sustratos duros a profundidades de entre 70 y 500 m. \u00fc\ufffdParamuricea clavata, una gorgonia muy extendida que forma bosques en aguas superficiales de entre 5 y 250 m de profundidad, se caracteriza por sus colonias r\u00edgidas de gran tama\u00f1o (hasta 1 m de altura) con ramificaciones gruesas de color rojo carm\u00edn y/o amarillo, sin espinas largas. Todas estas especies se vuelven negras cuando se secan. CORALES Acanthogorgia hirsuta Paramuricea clavata VU Med 193 11. Gorgonias finas y delicadas, blancas, amarillas y rojizas, en forma de abanico \u2013 THIG \u00fc\ufffdGorgonias en forma de abanico de peque\u00f1o tama\u00f1o (hasta 20 cm de altura), de ramificaciones finas y superficie rugosa que, sin embargo, nunca ofrece una apariencia espinosa. \u00fc\ufffd Esta especie se ha identificado principalmente en aguas profundas (de 40 a 1000 m) de la cuenca occidental; su coloraci\u00f3n var\u00eda entre tonos grises, blancos, amarillos, rojizos o marrones. \u00fc\ufffd La especie Paramuricea macrospina es la m\u00e1s colorida y se suele asociar a concreciones coral\u00edgenas o a las algas m\u00e4erl. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Paramuricea", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d8f06beb-704d-4b74-a6c5-124dfaa3abd1": {"__data__": {"id_": "d8f06beb-704d-4b74-a6c5-124dfaa3abd1", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "69988211cf5b711d6f3de828a3f679789001f6f1e42b1786e40996409145a408"}, "3": {"node_id": "8d4b21a6-7a2c-4657-8b79-fd6f20f5a7e0", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9a65ff43a963f7fa2ceaaa9d562e50036e449eac07d06d7deb6a708e9f6a939d"}}, "hash": "23391f5e14bdfcd91175b5eba0ca87cad1ff3005dc251c8b5003eafb7d9d15a7", "text": "macrospina 194 12. Gorgonias flexibles, blancas y rosa salm\u00f3n, en forma de abanico (Eunicella spp.) \u2013 EUNI \u00fc\ufffd Grandes colonias en forma de abanico de hasta 70 cm de altura, muy ramificadas en todas las direcciones y con p\u00f3lipos densamente poblados. Las ramificaciones muestran una superficie suave y finamente granulada. \u00fc\ufffdEunicella cavolini exhibe una coloraci\u00f3n amarilla, anaranjada o asalmonada, con ramificaciones que terminan en un \u00e1pice cil\u00edndrico. \u00fc\ufffdEunicella verrucosa es blanca y presenta ramificaciones m\u00e1s cortas con un \u00e1pice puntiagudo rodeado de p\u00f3lipos altos. \u00fc\ufffd Su altura es de hasta 70 cm. Habita a profundidades de entre 2 y 200 m. CORALES Eunicella cavolini Eunicella verrucosa 195 196 Corallium rubrum PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II EN Med 13. Coral rojo, especie preciosa (Corallium rubrum) \u2013 REDC \u00fc\ufffd Las colonias del coral rojo, considerado precioso, presentan un eje completamente calcificado y totalmente inflexible. \u00fc\ufffd Al ser capturado, son visibles sus p\u00f3lipos de color blanco. \u00fc\ufffd En ocasiones, las colonias que llevan muertas mucho tiempo pueden tornarse blancas por la acci\u00f3n de organismos incrustantes; tambi\u00e9n pueden presentar orificios formados por esponjas perforadoras. \u00fc\ufffd Las colonias suelen ser de entre 10 y 20 cm de altura. \u00fc\ufffd La mayor\u00eda de poblaciones se encuentran a profundidades de entre 30 y 150 m, pero pueden aparecer incluso a 1000 m. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 197 Ellisella paraplexauroides PROTOCOLO SPA/BD: Anexo II VU Med CORALES 14. Gorgonias rojas, en forma de candelabro (Ellisella paraplexauroides) \u2013 ELLP \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda est\u00e1 representada por la especie de gorgonia Ellisella paraplexauroides. \u00fc\ufffd Crea colonias flexibles y ramificadas de gran tama\u00f1o, con ramificaciones largas y rectas a modo de l\u00e1tigo que se originan cerca de la base de la colonia y le brindan su caracter\u00edstica forma de candelabro. \u00fc\ufffd Las colonias suelen ser de color rojo ladrillo y pueden alcanzar hasta 2 m de altura. \u00fc\ufffd Es una especie rara que se distribuye de forma irregular por la cuenca mediterr\u00e1nea occidental, principalmente siguiendo las costas meridionales, a profundidades de entre 15 y 250 m. \u00fc\ufffd De forma local, abunda en sustratos rocosos del mar de Albor\u00e1n y en el canal de Sicilia. 198 15. Gorgonias altas, amarillas o blancas, en forma de l\u00e1tigo (Viminella \ufb02agellum) \u2013 VIMF \u00fc\ufffd Esta categor\u00eda est\u00e1 representada por la especie de gorgonia Viminella flagellum.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "8d4b21a6-7a2c-4657-8b79-fd6f20f5a7e0": {"__data__": {"id_": "8d4b21a6-7a2c-4657-8b79-fd6f20f5a7e0", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "69988211cf5b711d6f3de828a3f679789001f6f1e42b1786e40996409145a408"}, "2": {"node_id": "d8f06beb-704d-4b74-a6c5-124dfaa3abd1", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "23391f5e14bdfcd91175b5eba0ca87cad1ff3005dc251c8b5003eafb7d9d15a7"}}, "hash": "9a65ff43a963f7fa2ceaaa9d562e50036e449eac07d06d7deb6a708e9f6a939d", "text": "\u00fc\ufffd Se caracteriza por la formaci\u00f3n de colonias de gran tama\u00f1o (m\u00e1s de 1 m de altura) a modo de l\u00e1tigo, ocasionalmente con una o pocas ramificaciones que se suelen originar en la parte media del ped\u00fanculo. \u00fc\ufffd La colonia es robusta pero muy flexible. \u00fc\ufffd Los p\u00f3lipos son f\u00e1cilmente reconocibles por su gran tama\u00f1o, por su forma cil\u00edndrica y por c\u00f3mo se pliegan hacia arriba. \u00fc\ufffd Se conocen dos tipos de coloraci\u00f3n, blanca o amarilla anaranjada, que no cambian cuando la colonia se seca. \u00fc\ufffd Suele preferir sustratos duros, a profundidades de entre 100 y 200 m, en los que forma densas praderas; se ha llegado a encontrar a 500 m de profundidad. GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO Viminella \ufb02agellum 200 GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO \u00a9 Igor Kiporuk Dreamstime.com Acuerdo sobre la conservaci\u00f3n de los cet\u00e1ceos del Mar Negro, el Mar Mediterr\u00e1neo y la Zona Atl\u00e1ntica Contigua (ACCOBAMS) Establecido bajo los auspicios de la Convenci\u00f3n del PNUMA sobre la conservaci\u00f3n de las especies migratorias de animales silvestres (PNUMA/CMS), ACCOBAMS es un acuerdo de cooperaci\u00f3n regional cuyo mandato consiste en alcanzar y mantener un estado favorable de conservaci\u00f3n de los cet\u00e1ceos en el Mediterr\u00e1neo y el Mar Negro, as\u00ed como en la Zona Atl\u00e1ntica Contigua. Entr\u00f3 en vigor en 2001 y participan en \u00e9l 24 partes contractuales. El Acuerdo se basa en un Plan de conservaci\u00f3n detallado que estipula disposiciones espec\u00edficas de cara a las medidas de conservaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n. En particular, dispone que las partes deben evaluar y gestionar las interacciones entre humanos y cet\u00e1ceos, como las capturas incidentales en las zonas pesqueras, que constituyen una de las principales amenazas para los cet\u00e1ceos, que est\u00e1n reconocidos como especies vulnerables. La Secretar\u00eda permanente de ACCOBAMS, con sede en el Principado de M\u00f3naco, asiste a las partes en la aplicaci\u00f3n de las disposiciones del Acuerdo. Comisi\u00f3n General de Pesca para el Mediterr\u00e1neo (CGPM) de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO) La CGPM es una organizaci\u00f3n regional de pesca (ORP), establecida en virtud de disposiciones de la FAO, que se compone de 24 partes contractuales y cinco partes no contractuales de cooperaci\u00f3n. Su mandato consiste en garantizar la", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "baea4622-e140-4ea1-addc-bc4b8a2153d5": {"__data__": {"id_": "baea4622-e140-4ea1-addc-bc4b8a2153d5", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fcb6051a91b7fc6f42b7b0780d92691f2975812d018b391ffd752ce9c7ceb54e"}, "3": {"node_id": "98c1f08c-b861-486e-9fd6-da59cae9812a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d7f660a659d3f41dcd30cacfbc05f26d952e1ab9a591292a11811674f2c1976e"}}, "hash": "564d280ac7920002676f789752b7982866ee34b89b328d03d3b6260d0c6bc544", "text": "conservaci\u00f3n y el uso sostenible de los recursos marinos vivos a nivel biol\u00f3gico, social, econ\u00f3mico y medioambiental, as\u00ed como el desarrollo sostenible de la acuicultura en el Mediterr\u00e1neo y en el Mar Negro. En armon\u00eda con los objetivos de la FAO, la funci\u00f3n principal de la CGPM es adoptar recomendaciones vinculantes y garantizar que los estados ribere\u00f1os cumplan con sus compromisos nacionales, regionales e internacionales en materia de desarrollo sostenible de la pesca y la acuicultura, con la vista puesta en un marco de igualdad. Las pol\u00edticas y las actividades de la CGPM se ejecutan a trav\u00e9s de su Secretar\u00eda y tambi\u00e9n en colaboraci\u00f3n con diversas organizaciones asociadas. Centro Regional de Actividades para zonas especialmente protegidas (SPA/RAC) del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente/Plan de Acci\u00f3n para el Mediterr\u00e1neo (PNUMA/PAM) El Centro SPA/RAC se estableci\u00f3 en T\u00fanez en 1985 a tenor de una decisi\u00f3n de las partes contractuales del Convenio de Barcelona. Como uno de los siete componentes del Plan de Acci\u00f3n para el Mediterr\u00e1neo, su misi\u00f3n consiste en prestar apoyo a las partes contractuales de cara a la aplicaci\u00f3n del Protocolo sobre zonas especialmente protegidas y diversidad biol\u00f3gica en el Mediterr\u00e1neo (Protocolo SPA/BD). SPA/RAC act\u00faa en estrecha colaboraci\u00f3n con organizaciones gubernamentales y no gubernamentales a nivel tanto nacional como regional. El Centro contribuye a la conservaci\u00f3n y a la gesti\u00f3n sostenible de especies amenazadas, ecosistemas y \u00e1reas de especial valor natural y cultural en el Mediterr\u00e1neo, as\u00ed como a la mitigaci\u00f3n del impacto de las actividades humanas, incluida la pesca, en el mar Mediterr\u00e1neo. Colaboradores del proyecto GU\u00cdA DE IDENTIFICACI\u00d3N DE ESPECIES VULNERABLES INCIDENTALMENTE CAPTURADAS EN ZONAS PESQUERAS DEL MEDITERR\u00c1NEO 202 Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza: Centro de Cooperaci\u00f3n del Mediterr\u00e1neo (UICN-Med) La UICN es una uni\u00f3n de miembros que se compone de organizaciones tanto gubernamentales como de la sociedad civil y que re\u00fane la experiencia, los recursos y el alcance de las m\u00e1s de 1300 entidades que forman parte de la misma, as\u00ed como la contribuci\u00f3n de m\u00e1s de 10 000 expertos. La UICN es la autoridad global en lo que respecta al estado del mundo natural y a las medidas necesarias para preservarlo. El Centro UICN-Med se inaugur\u00f3 en M\u00e1laga (Espa\u00f1a) en octubre de 2001 gracias al apoyo fundamental del Ministerio espa\u00f1ol de Medio Ambiente (actualmente denominado de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica), la Junta de Andaluc\u00eda y la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "98c1f08c-b861-486e-9fd6-da59cae9812a": {"__data__": {"id_": "98c1f08c-b861-486e-9fd6-da59cae9812a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fcb6051a91b7fc6f42b7b0780d92691f2975812d018b391ffd752ce9c7ceb54e"}, "2": {"node_id": "baea4622-e140-4ea1-addc-bc4b8a2153d5", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "564d280ac7920002676f789752b7982866ee34b89b328d03d3b6260d0c6bc544"}}, "hash": "d7f660a659d3f41dcd30cacfbc05f26d952e1ab9a591292a11811674f2c1976e", "text": "La misi\u00f3n de UICN-Med consiste en influir, alentar y asistir a las sociedades mediterr\u00e1neas de cara a la conservaci\u00f3n y el uso sostenibles de los recursos naturales de la regi\u00f3n, as\u00ed como animarles a trabajar con los miembros de la UICN y a cooperar con todas las dem\u00e1s agencias que comparten los objetivos de la UICN. BirdLife Europa y Asia Central BirdLife Europa y Asia Central (BL ECA, por sus siglas en ingl\u00e9s) es una asociaci\u00f3n formada por 48 organizaciones nacionales de conservaci\u00f3n cuyos esfuerzos se centran en la conservaci\u00f3n de las aves, sus h\u00e1bitats y su biodiversidad, y que trabajan con las personas en pos del uso sostenible de los recursos naturales. BL ECA es una de las seis secretar\u00edas regionales que componen BirdLife International, una asociaci\u00f3n global que consta de 121 ONG en todo el mundo y que no deja de sumar nuevos miembros. BirdLife goza de un amplio reconocimiento como l\u00edder mundial en materia de conservaci\u00f3n de aves. El rigor cient\u00edfico, ilustrado por las experiencias pr\u00e1cticas procedentes de proyectos sobre el terreno en ubicaciones y h\u00e1bitats importantes, es la clave para dise\u00f1ar programas eficaces de conservaci\u00f3n de aves y de la naturaleza en general. Las actividades de la asociaci\u00f3n brindan soluciones pr\u00e1cticas y sostenibles que radican en notables beneficios para la naturaleza y para las personas. La creencia de que son las personas locales que trabajan por la naturaleza en sus lugares de origen pero conectados a nivel nacional e internacional a trav\u00e9s de una asociaci\u00f3n global son la clave para conservar la vida en nuestro planeta es el motor que impulsa a BirdLife. Este enfoque \u00fanico entre local y global permite lograr medidas de conservaci\u00f3n a largo plazo y una repercusi\u00f3n significativa en beneficio tanto de la naturaleza como de las personas. Asociaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea para salvar a las tortugas marinas (MEDASSET) MEDASSET es una organizaci\u00f3n no gubernamental (ONG) sin \u00e1nimo de lucro registrada en Grecia. Desempe\u00f1a un papel activo en el estudio y la conservaci\u00f3n de las tortugas marinas y de sus h\u00e1bitats por todo el Mediterr\u00e1neo mediante la realizaci\u00f3n de investigaciones cient\u00edficas, la educaci\u00f3n medioambiental, la sensibilizaci\u00f3n p\u00fablica y las campa\u00f1as de cabildeo para presionar a los responsables pol\u00edticos", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a98db68c-688e-4d40-849d-6d3680e54af1": {"__data__": {"id_": "a98db68c-688e-4d40-849d-6d3680e54af1", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Gu\u00eda de identificaci\u00f3n de especies vulnerables incidentalmente capturadas en zonas pequeras del Mediterr\u00e1neo", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/es/resources/literatura-gris/guia-de-identificacion-de-especies-vulnerables-incidentalmente-capturadas", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e9e8952021376dffb97ce77777520157acf5432a5cae23217216c33b06dac0d8"}}, "hash": "e9e8952021376dffb97ce77777520157acf5432a5cae23217216c33b06dac0d8", "text": "relevantes. La organizaci\u00f3n est\u00e1 asociada con el PNUMA/MAP y es, desde 1988, observador permanente del Convenio de Berna del Consejo de Europa. 203 C\u00f3digo QR \u00a9 ACCOBAMS, SPA/RAC, GFCM/FAO, UICN, Birdlife ECA y MEDASSET, 2021", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e8b3b8fc-d7e0-454a-8343-32ecab882784": {"__data__": {"id_": "e8b3b8fc-d7e0-454a-8343-32ecab882784", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "49762561ffd4a61d26f51440c47a53b948d1c8d6318a768bec526f5374747208"}, "3": {"node_id": "3b04c4ca-23cc-4d22-b733-56ed5e14364b", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bad21c52ab0a6dab9318c717b09f0ef292b7e0ceb1e739338cbf91f0e34bad38"}}, "hash": "ccf0ab964e7f5150fc220c6c91586e8a2f2929e677b516792eee6a8b623a278a", "text": "La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 1 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso Auteurs : A. Kiema, R. Bayala, H. R. Ouedraogo, T. G. Bambara, J. Somda, C. Honadia-Kambou, B. Masumbuko, J. Davies, C. Ogali, V. Onyango PROGRAMME AFRIQUE CENTRALE ET OCCIDENTALE - BUREAU DU BURKINA FASO Organisation des Nations Unies Pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture i - Biodiversity and the Great Green Wall: managing nature for sustainable development in the Sahel - ii La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 3 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso Auteurs : A. Kiema, R. Bayala, H. R. Ouedraogo, T. G. Bambara, J. Somda, C. Honadia-Kambou, B. Masumbuko, J. Davies, C. Ogali, V. Onyango iii La terminologie g\u00e9ographique employ\u00e9e dans cet ouvrage, de m\u00eame que sa pr\u00e9sentation, ne sont en aucune mani\u00e8re l\u2019expression d\u2019une opinion quelconque de la part de l\u2019UICN sur le statut juridique ou l\u2019autorit\u00e9 de quelque pays, territoire ou r\u00e9gion que ce soit, ou sur la d\u00e9limitation de ses fronti\u00e8res. Les opinions exprim\u00e9es dans cette publication ne refl\u00e8tent pas n\u00e9cessairement celles de l\u2019UICN. L\u2019UICN remercie ses partenaires et collaborateurs pour leur pr\u00e9cieux support et tout particuli\u00e8rement l\u2019Institut de l'Environnement et de Recherches Agricoles (INERA) du Burkina Faso, l'Observateur National du D\u00e9veloppement Durable (ONDD) du Burkina Faso), le Minist\u00e8re des Ressources Animales et Halieutiques (MRAH) du Burkina Faso, l\u2019UICN au Burkina Faso & au Kenya et la FAO en Italie. Publi\u00e9 par : UICN - Bureau du Burkina Faso Droits d\u2019auteur : \u00a9 2021 UICN, Union internationale pour la conservation de la nature et de ses Ressources La reproduction de cette publication \u00e0 des fins non commerciales, notamment \u00e9ducatives, est permise sans autorisation \u00e9crite pr\u00e9alable du [des] d\u00e9tenteur[s] des droits d\u2019auteur \u00e0 condition que la source soit d\u00fbment cit\u00e9e. La reproduction de cette publication \u00e0 des fins commerciales, notamment en vue de la vente, est interdite sans autorisation \u00e9crite pr\u00e9alable du [des] d\u00e9tenteur[s] des droits d\u2019auteur. Citation : UICN - Bureau du Burkina Faso (2021). La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso. Ouagadougou, Burkina Faso : UICN - Bureau du Burkina Faso.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3b04c4ca-23cc-4d22-b733-56ed5e14364b": {"__data__": {"id_": "3b04c4ca-23cc-4d22-b733-56ed5e14364b", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "49762561ffd4a61d26f51440c47a53b948d1c8d6318a768bec526f5374747208"}, "2": {"node_id": "e8b3b8fc-d7e0-454a-8343-32ecab882784", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ccf0ab964e7f5150fc220c6c91586e8a2f2929e677b516792eee6a8b623a278a"}}, "hash": "bad21c52ab0a6dab9318c717b09f0ef292b7e0ceb1e739338cbf91f0e34bad38", "text": "28 pp Cr\u00e9dits photos : Couverture et int\u00e9rieur : \u00a9 UICN Mise en page : R. Pilwanga Disponible aupr\u00e8s de : Bureau UICN Burkina Faso Programme Afrique Centrale et Occidentale (PACO) 01 B.P : 3133 Ouagadougou 01 T\u00e9l : +226 25 31 31 54 E-mail : uicnbf@iucn.org www.iucn.org/paco www.iucn.org/resources/publications La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 5 Listes des tableaux et figures............................................................................................................6 Sigles et abr\u00e9viations.........................................................................................................................7 R\u00e9sum\u00e9 ex\u00e9cutif................................................................................................................................8 1. Introduction.................................................................................................................................9 2. Revue des m\u00e9thodologies d\u2019\u00e9valuation des p\u00e2turages au Burkina Faso..................................11 3. Pr\u00e9sentation du projet d\u2019\u00e9valuation participative des parcours...................................................13 4. Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours et p\u00e2turages.............14 La zone d\u2019\u00e9tude........................................................................................................................14 M\u00e9thode de collecte et d\u2019analyse participatives des donn\u00e9es.................................................15 5. R\u00e9sultats et discussion...............................................................................................................17 D\u00e9veloppement de partenariat et identification du paysage....................................................17 La situation de r\u00e9f\u00e9rence biophysique et socio\u00e9conomique.....................................................17 Cartographie participative du paysage et s\u00e9lection des indicateurs.......................................18 Le renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe de l\u2019\u00e9valuation.....................................................20 Etat actuel, facteurs et causes de d\u00e9gradation des parcours..................................................21 6. Conclusion et implication pour les politiques.............................................................................24 Bibliographie..................................................................................................................................25 Table des mati\u00e8res 6 Tableau 1 : Indicateurs socio\u00e9conomiques et biophysiques pertinents pour l\u2019\u00e9valuation participative des parcours....................................................................................................20 Tableau 2 : Fr\u00e9quence d\u2019utilisation des unit\u00e9s \u00e9cologiques dans le paysage de Mogtedo et Boudry (% stations d\u2019observations, sauf indication contraire)..............................................21 Tableau 3 : Caract\u00e9ristique des sols dans la unit\u00e9s \u00e9cologiques du paysage (% stations d\u2019observation, sauf indication contraire).............................................................22 Tableau 4 : Niveau de d\u00e9gradation par les supports techniques et les appr\u00e9ciations des communaut\u00e9s................................................................................................................23 Figure 1 : Carte de localisation des zones pastorales et des sites d'investigation...............................14 Figure 2 : R\u00e9sum\u00e9 de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours....................................15 Figure 3 : Carte d\u2019occupation des terres dans le paysage de Mogtedo et Boudry............................18 Figure 4 : Carte participative du paysage de Mogtedo et Boudry........................................................19 Figure 5 : Localisation des quatorze stations d\u2019\u00e9valuation participative sur la carte participative.........19 Figure 6 : Distance moyenne des unit\u00e9s \u00e9cologiques par rapport aux sources d\u2019eau dans le paysage....................................................................................................................21 Figure 7 : Carte d\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres de parcours dans le paysage de Mogtedo et Boudry................................................................................................................................22 Liste des figures Liste des tableaux AVV : Am\u00e9nagement de la Vall\u00e9e des Voltas CNULCD : Convention des Nations Unies pour la lutte contre la d\u00e9sersitification CVD : Comit\u00e9 villageois de d\u00e9veloppement", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "86f8eb9b-99be-4f39-89f7-95983b4855d2": {"__data__": {"id_": "86f8eb9b-99be-4f39-89f7-95983b4855d2", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "33117005bfabcffa600e1977c8130a6e31d22ca8f40e8fd27ec58271504f59f7"}, "3": {"node_id": "d22d9b85-5f42-44eb-95f6-b8717eba92af", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "20be33df033175900a6c4f1b52592a0b20b6541cac075f319100f0e156d62f5d"}}, "hash": "2efabae26cfe87bb0400b1036a26e3458b87bd03276e34ec0777eabf24825a04", "text": "DGEAP : Direction G\u00e9n\u00e9rale des espaces et am\u00e9nagements pastoraux DGRE : Direction G\u00e9n\u00e9rale des Ressources en Eau DT : D\u00e9gradation des terres EU : Etats Unis FAO : Food and Agriculture Organisation of the United Nations (Organisation des Nations Unies pour l'Alimentation et l'Agriculture) FEM : Fonds pour l'environnement mondial GDT : Gestion durable des terres MAE : Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et de l'Elevage MS : Mati\u00e8re s\u00e8che PIB : Produit int\u00e9rieur brut UICN : Union internationale pour la conservation de la nature Sigles et abr\u00e9viations La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 7 L e pastoralisme est l\u2019une des plus anciennes formes d\u2019activit\u00e9 agricole et les \u00e9leveurs pastoraux maintiennent diverses cultures, des adaptations \u00e9cologiques, et la flexibilit\u00e9 des syst\u00e8mes de gestion. Au Burkina Faso, environ 75 % du b\u00e9tail est \u00e9lev\u00e9 selon le mode nomade et transhumant, national ou transfrontalier. Le pastoralisme appara\u00eet comme la principale activit\u00e9 de valorisation durable d\u2019une v\u00e9g\u00e9tation naturelle fragile et irr\u00e9guli\u00e8re. Mais, il est confront\u00e9 \u00e0 une d\u00e9gradation continue des parcours et p\u00e2turage, occasionnant des pertes de productivit\u00e9 animale. Les efforts consentis pour le suivi des ressources pastorales et leur gestion durable n\u2019ont pas encore r\u00e9ussi \u00e0 inverser les tendances de d\u00e9gradation des ressources pastorales. Il est apparu important de rechercher d\u2019autres voies et moyens pour sauver les parcours et partant les \u00e9leveurs, notamment les pasteurs. Le projet \u00abEvaluation participative des parcours et p\u00e2turages\u00bb financ\u00e9 par le Fonds pour l'environnement mondial (FEM) est mis en \u0153uvre par la FAO et Ex\u00e9cut\u00e9 par l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) en collaboration avec les minist\u00e8res en charge de l\u2019\u00e9levage dans cinq pays (Burkina Faso, le Kenya, le Kirghizistan, le Niger et l\u2019Uruguay). Il vise \u00e0 renforcer la capacit\u00e9 des acteurs locaux et nationaux dans les zones pastorales comprenant des p\u00e2turages et des parcours pour \u00e9valuer la d\u00e9gradation des terres (DT) et prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es pour promouvoir une gestion durable des terres (GDT) de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9server la diversit\u00e9 des biens et services \u00e9cosyst\u00e9miques des parcours et des p\u00e2turages. Le projet a ainsi d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thodologie qui permet d\u2019\u00e9valuer la sant\u00e9 des parcours avec toutes les parties prenantes en combinant les informations scientifiques et celles issues des communaut\u00e9s locales. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e au Burkina Faso dans les communes de Mogtedo et Boudry en \u00e9troite collaboration avec la Direction G\u00e9n\u00e9rale des Espaces et Am\u00e9nagements pastoraux du Minist\u00e8re en charge de l\u2019\u00e9levage.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d22d9b85-5f42-44eb-95f6-b8717eba92af": {"__data__": {"id_": "d22d9b85-5f42-44eb-95f6-b8717eba92af", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "33117005bfabcffa600e1977c8130a6e31d22ca8f40e8fd27ec58271504f59f7"}, "2": {"node_id": "86f8eb9b-99be-4f39-89f7-95983b4855d2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2efabae26cfe87bb0400b1036a26e3458b87bd03276e34ec0777eabf24825a04"}}, "hash": "20be33df033175900a6c4f1b52592a0b20b6541cac075f319100f0e156d62f5d", "text": "Elle a proc\u00e9d\u00e9 par (1) la constitution de partenariat avec les parties prenantes, (2) l\u2019identification du paysage \u00e0 \u00e9valuer, (3) la collecte de donn\u00e9es secondaires sur les indicateurs socio\u00e9conomique et biophysiques du paysage, (4) l\u2019\u00e9valuation \u00e0 grande \u00e9chelle par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, (5) la cartographie participative du paysage, (6) la s\u00e9lection participative des indicateurs \u00e0 \u00e9valuer, (7) la constitution et le renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuation et (8) la collecte et (9) l\u2019analyse des donn\u00e9es collect\u00e9es dans le paysage. Les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation participative ont montr\u00e9 que les principales unit\u00e9s de parcours et p\u00e2turages de la zone sont les terres de culture, les for\u00eats galeries, les savanes arbor\u00e9es et arbustives, les sols nus. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les terres sont de plus en plus d\u00e9grad\u00e9es, les sources d\u2019eaux de plus en plus \u00e9loign\u00e9es, les esp\u00e8ces d\u00e9valorisantes des p\u00e2turages (Hyptis suavelens, Borreria sp, etc.) sont de plus en plus pr\u00e9sentes. Ainsi, l\u2019\u00e9valuation participative a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 75% les terres sont d\u00e9grad\u00e9es dans le paysage de Mogtebo et Boudry. L\u2019application de la technique de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection a rapport\u00e9 88% de terres d\u00e9grad\u00e9es. La diff\u00e9rence est certainement li\u00e9e \u00e0 la prise en compte des objectifs de production dans l\u2019\u00e9valuation participative, alors que l\u2019\u00e9valuation par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection est uniquement bas\u00e9e sur la v\u00e9g\u00e9tation. L\u2019exp\u00e9rience de l\u2019\u00e9valuation participative sugg\u00e8re que l\u2019utilisation des indicateurs d\u2019\u00e9valuation par les acteurs directs de gestion des p\u00e2turages pr\u00e9sente plusieurs avantages tels que (i) l\u2019harmonisation des donn\u00e9es issues de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection avec l\u2019\u00e9valuation participative, (ii) l\u2019appropriation par les usagers de la situation de sant\u00e9 de leurs p\u00e2turages, (iii) l\u2019aide efficace \u00e0 la d\u00e9cision pour la planification des actions d\u2019am\u00e9nagement et de gestion locale des p\u00e2turages qui tienne compte des objectifs de production des terres, (v) un compl\u00e9ment efficace pour le suivi et l\u2019\u00e9valuation des p\u00e2turages aux \u00e9chelles locale, provinciale, r\u00e9gionale et nationale. Mots cl\u00e9s : Evaluation participative, t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, parcours, d\u00e9gradation, Burkina Faso La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 8 R\u00e9sum\u00e9 ex\u00e9cutif La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 9 Contexte des terres de parcours et p\u00e2turages Les prairies", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ce408ead-15a4-4d65-902f-0a1282ed42ce": {"__data__": {"id_": "ce408ead-15a4-4d65-902f-0a1282ed42ce", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ce4a620af48ed61359c6854463d9c3727a7d5a58a3571c503af540d5c61cae34"}, "3": {"node_id": "3514595c-a3c0-4637-af33-b9c1929072ea", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ce67fd8d057aa51924a2b3be2ae7f7372931f00425020343156634837560401a"}}, "hash": "915eecd91909551a5b042394a9800ec487aaf959d21395ac6309cf5791205644", "text": "et les p\u00e2turages couvrent environ 30% de la surface de la terre et 70% des terres agricoles dans le monde. Plus d\u2019un milliard de personnes d\u00e9pendent de l\u2019\u00e9levage et les moyens d\u2019existence de 70% des 880 millions de pauvres en milieu rural avec moins de 1 dollar EU par jour d\u00e9pendent, en partie du moins, de l\u2019\u00e9levage1 . En Afrique, 40 pourcent des terres est consacr\u00e9 au pastoralisme2 . Au Burkina Faso, le pastoralisme constitue une des pratiques d\u2019\u00e9levage la plus r\u00e9pandue. Les conditions socio-\u00e9conomiques, climatiques et g\u00e9ographiques font du Burkina Faso l\u2019un des pays parmi les plus vuln\u00e9rables aux changements climatiques3, en particulier \u00e0 la raret\u00e9 de l\u2019eau et aux s\u00e9cheresses. L\u2019\u00e9levage au Burkina Faso joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie et est essentiel dans la lutte contre la pauvret\u00e9. Il contribue \u00e0 environ 18% du PIB du pays et repr\u00e9sente 26% des exportations totales du pays, ce qui en fait le troisi\u00e8me revenu des \u00e9changes internationaux apr\u00e8s l\u2019or et le coton4. Par ailleurs, le pastoralisme contribue au secteur agricole \u00e0 travers la production de fumier. D\u00e9pendant de la sant\u00e9 des parcours et p\u00e2turages, le pastoralisme est de plus en plus confront\u00e9 \u00e0 la d\u00e9gradation continue des terres. Les terres de parcours et p\u00e2turages fournissent des services \u00e9cosyst\u00e9miques essentiels aux communaut\u00e9s locales, en particulier aux 80% de la population rurale du Burkina Faso qui d\u00e9pend fortement de l'agriculture et de l'\u00e9levage pour leur subsistance. Cependant, environ 34% des terres au Burkina Faso, principalement des zones de p\u00e2turage, se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es du fait de facteurs anthropiques, au rythme de 105 000 \u00e0 250 000 hectares par an, tandis que 74% des zones arides et semi-arides sont touch\u00e9es par la d\u00e9sertification ou la d\u00e9gradation des sols (Kiema, 2015 ; DGEAP, 2018). Les terres d\u00e9grad\u00e9es sont co\u00fbteuses \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer et, si elles sont gravement d\u00e9grad\u00e9es, elles risquent de ne plus fournir les services \u00e9cosyst\u00e9miques essentiels. Le Burkina Faso enregistre la plus forte d\u00e9gradation en Afrique de l\u2019Ouest, avec 40% de terres d\u00e9grad\u00e9es (Hiernaux P., No\u00ebl Le Hou\u00e9rou, 2006 ; Kiema, 2008). Cela se traduit ces derni\u00e8res d\u00e9cennies par une perte de 25 \u00e0 50% de capacit\u00e9 de production, aussi bien des terres arables que des p\u00e2turages, qui sont essentiels pour l'alimentation, l'eau et la qualit\u00e9 de l'air. Les facteurs imputables \u00e0 ce niveau \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9gradation des terres sont entre autres, l\u2019augmentation du cheptel et de la population humaine, la r\u00e9currence accrue des ann\u00e9es s\u00e8ches, les s\u00e9cheresses prolong\u00e9es et la distorsion des droits fonciers, qui contribuent aux pratiques d\u00e9favorables entra\u00eenant la d\u00e9gradation des terres.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3514595c-a3c0-4637-af33-b9c1929072ea": {"__data__": {"id_": "3514595c-a3c0-4637-af33-b9c1929072ea", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ce4a620af48ed61359c6854463d9c3727a7d5a58a3571c503af540d5c61cae34"}, "2": {"node_id": "ce408ead-15a4-4d65-902f-0a1282ed42ce", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "915eecd91909551a5b042394a9800ec487aaf959d21395ac6309cf5791205644"}}, "hash": "ce67fd8d057aa51924a2b3be2ae7f7372931f00425020343156634837560401a", "text": "Les indicateurs biophysiques et socio- \u00e9conomiques essentiels utilis\u00e9s pour appr\u00e9cier la sant\u00e9 des parcours et p\u00e2turage rel\u00e8vent pour la plupart de la recherche scientifique, avec une fiable prise en compte des objectifs de production des \u00e9leveurs. Une situation qui peut conduire \u00e0 une sur\u00e9valuation ou \u00e0 une sous-\u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours et p\u00e2turage. Par ailleurs, le dispositif national de suivi des ressources pastorales s\u2019il permet l\u2019identification d\u2019actions d\u2019urgence sur le disponible fourrager, ne permet pas de traiter des actions de moyens \u00e0 long terme pour l\u2019augmentation et le maintien de la production primaire des terres de parcours et p\u00e2turage. C\u2019est dans ce contexte que le projet global \u00ab\u00c9valuation participative de la d\u00e9gradation des terres et de la gestion durable des terres dans les p\u00e2turages et les syst\u00e8mes pastoraux\u00bb a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) et l\u2019Organisation des Nations Unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). 1. Introduction 1 Banque mondiale. 2007a. Indicateurs mondiaux du d\u00e9veloppement. Washington D.C 2 IRIN. 2007. Africa: Can pastoralism survive in the 21st century? R\u00e9seaux d\u2019information r\u00e9gionaux int\u00e9gr\u00e9s de l\u2019ONU. 3 Banque mondiale. Note du pays sur la gestion des risques de catastrophes et sur l\u2019adaptation au changement climatique au Burkina Faso. Accessible ici: https://www.gfdrr.org/sites/gfdrr.org/files/documents/Country_Program_Burkina_Faso.pdf (dat\u00e9 du 03/12/14) 4 Gouvernement du Burkina Faso. 2010. PAPISE 2010-2015 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 10 Ce projet impl\u00e9ment\u00e9 dans cinq pays (Burkina Faso, Kenya, Kirghizistan, Niger et Uruguay) vise \u00e0 concevoir et \u00e0 tester une m\u00e9thodologie participative d'\u00e9valuation des p\u00e2turages et des parcours dans ces pays. Le projet va au-del\u00e0 des approches classiques qui consistent \u00e0 \u00e9valuer la sant\u00e9 des terres sur la base des trois indicateurs de la CNULCD ou des 17 indicateurs de sant\u00e9 des parcours. Il s\u2019int\u00e8gre dans une approche globale combinant les connaissances locales et scientifiques pour \u00e9valuer le potentiel des terres de parcours. Ce dernier d\u00e9signe la capacit\u00e9 de production des services \u00e9cosyst\u00e9miques, de r\u00e9sistance \u00e0 la d\u00e9gradation et de r\u00e9silience aux perturbations des parcours. Le pr\u00e9sent rapport", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "774bbfaf-5b91-4e3e-9f94-0a139a58748c": {"__data__": {"id_": "774bbfaf-5b91-4e3e-9f94-0a139a58748c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f7eb2c2dc90b72d5776b358006c8b34215160b06ddcaadfc94a1f917883b8cf"}, "3": {"node_id": "0b5c9919-6226-464c-a628-045abc42f8c7", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "65611923d7998f9bf1008197625f9e21374a2696c19abde4e1aa2b84ae0ea350"}}, "hash": "f750326d52b9487f5e97fe64c6fab9b61f4aa33f08a833d9713ddf791e872113", "text": "d\u2019\u00e9valuation participative de la d\u00e9gradation des parcours des communes de Mogtedo et de Boudry vise \u00e0 : - (i) identifier les indicateurs locaux de d\u00e9gradation des parcours des communes de Mogtedo et de Boudry ; - (ii) r\u00e9aliser une cartographie participative des parcours de la zone ; - (iii) \u00e9valuer les parcours de la zone sur la base des indicateurs locaux et des outils de SIG et t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection ; - (iv) comparer et contraster les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation sur la base des indicateurs locaux et ceux de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Cartographie participative de la zone de Mogtedo et Boudray (2020) La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 11 A u Burkina Faso, les ressources pastorales font l\u2019objet de suivi annuel par le Minist\u00e8re en charge des ressources animales. Le dispositif comprend des sites d\u2019observation, \u00e9chantillonn\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 concentrer le suivi et l\u2019\u00e9valuation des ressources fourrag\u00e8res sur des sites repr\u00e9sentatifs de la diversit\u00e9 des zones agro- \u00e9cologiques du pays. La d\u00e9marche pour le choix des sites tient compte des crit\u00e8res suivants : (i) identification des zones homog\u00e8nes \u00e0 partir du croisement de plusieurs cartes th\u00e9matiques, (ii) r\u00e9partition du nombre de sites potentiels selon le poids de chacune des zones homog\u00e8nes identifi\u00e9e en termes de superficies et de production, (iii) le mode d\u2019utilisation des terres et (iv) l\u2019accessibilit\u00e9 des sites. La m\u00e9thodologie utilis\u00e9e par le Minist\u00e8re en charge des ressources animales pour la collecte des donn\u00e9es de la biomasse comprend : \u2022 Inventaire des herbac\u00e9es : L\u2019inventaire des herbac\u00e9es est effectu\u00e9 par la m\u00e9thode des points quadrats (Daget & Godron, 1982 ; Daget & Poissonet, 1971) au moment du maximum de phytomasse, c\u2019est-\u00e0-dire quand la v\u00e9g\u00e9tation herbac\u00e9e est au stade fin floraison-d\u00e9but fructification. Sur chaque site, un ruban de 200 m de long, tenu par deux piquets fix\u00e9s au sol, est plac\u00e9 horizontalement \u00e0 la surface du tapis herbac\u00e9 ou en son sein. Les lectures sont faites d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre du ruban. Tous les 2 m, les esp\u00e8ces en contact avec la tige m\u00e9tallique sont inventori\u00e9es, chacune \u00e9tant compt\u00e9e une seule fois par point de lecture (Boudet, 1991). L\u2019op\u00e9ration est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en fonction des diff\u00e9rents faci\u00e8s. \u2022 Inventaire des ligneux : L\u2019inventaire syst\u00e9matique de tous les ligneux est r\u00e9alis\u00e9 au niveau des placettes carr\u00e9es de 2500 m\u00b2 (50 m x 50 m) dans le domaine soudanien et de 10 000m\u00b2 (1 00m x 100 m) dans le domaine sah\u00e9lien implant\u00e9es en un emplacement repr\u00e9sentatif du faci\u00e8s : 1 placette par faci\u00e8s au niveau de chaque site. \u2022 Estimation de la biomasse de herbac\u00e9es : L\u2019estimation de la production primaire des herbac\u00e9s a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par la m\u00e9thode de la r\u00e9colte int\u00e9grale de Grouzis (1988), et Fournier (1991).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0b5c9919-6226-464c-a628-045abc42f8c7": {"__data__": {"id_": "0b5c9919-6226-464c-a628-045abc42f8c7", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7f7eb2c2dc90b72d5776b358006c8b34215160b06ddcaadfc94a1f917883b8cf"}, "2": {"node_id": "774bbfaf-5b91-4e3e-9f94-0a139a58748c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "f750326d52b9487f5e97fe64c6fab9b61f4aa33f08a833d9713ddf791e872113"}}, "hash": "65611923d7998f9bf1008197625f9e21374a2696c19abde4e1aa2b84ae0ea350", "text": "Pour ce faire, un transect de 700 m (domaine soudanien) ou 1 400 m (domaine sah\u00e9lien) a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 sur l\u2019une des diagonales du site. Ainsi sur chaque 23 m ou 45 m (suivant la longueur du transect sur la diagonale de l\u2019aire minimale), la biomasse herbac\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e \u00e0 l\u2019aide d\u2019un carr\u00e9 de rendement (1m\u00b2). L\u2019herbe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du carr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9e et pes\u00e9e. Sur chaque site, 30 carr\u00e9s de rendement ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s. Deux \u00e9chantillons de 250 g ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s sur chaque site puis s\u00e9ch\u00e9s pour \u00e9valuer la quantit\u00e9 de mati\u00e8re s\u00e8che. \u2022 Estimation de la biomasse des ligneux : Pour l\u2019estimation de la biomasse foliaire des ligneux, c\u2019est la m\u00e9thode de la plante de r\u00e9f\u00e9rence qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e (MAE du Niger cit\u00e9 par Garba, 2017). Dans chaque placette, les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces ligneuses sont identifi\u00e9es et d\u00e9nombr\u00e9es. Ensuite l\u2019arbre test par esp\u00e8ce est d\u00e9termin\u00e9 et en fonction de sa densit\u00e9 foliaire par estimation visuelle, le 1/10\u00e8me, ou le 1/20\u00e8me, ou encore le 1/100\u00e8me etc. des feuilles de son houppier est pr\u00e9lev\u00e9 et pes\u00e9. Le poids obtenu est rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble de la biomasse foliaire de l\u2019arbre test de l\u2019esp\u00e8ce et \u00e0 l\u2019ensemble des arbres de l\u2019esp\u00e8ce selon le nombre de fois que l\u2019arbre test est repr\u00e9sent\u00e9. Enfin, ces feuilles sont s\u00e9ch\u00e9es et pes\u00e9es pour d\u00e9terminer la quantit\u00e9 de mati\u00e8re s\u00e8che. L\u2019op\u00e9ration est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e au niveau de chaque placette. 2. Revue des m\u00e9thodologies d\u2019\u00e9valuation des p\u00e2turages au Burkina Faso \u2022 Estimation de la biomasse des r\u00e9sidus de r\u00e9colte : Il s\u2019agit essentiellement des pailles de c\u00e9r\u00e9ales et des fanes de l\u00e9gumineuses. La biomasse des cultures des champs est calcul\u00e9e selon les ratios paille/grain utilis\u00e9s par IEPC (2005). Ces estimations sont faites sur la base des donn\u00e9es de la production des cultures du Minist\u00e8re en charge de l\u2019agriculture, auxquelles on applique des coefficients de conversion pour obtenir", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "675792b0-a419-4a94-890d-0a8016e39f2d": {"__data__": {"id_": "675792b0-a419-4a94-890d-0a8016e39f2d", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0144df1b02cd0370e2313e84a2ceeb01e9550651e7ae5600e5c4cc7ec0fc446a"}, "3": {"node_id": "6199ee0b-12da-4333-976e-e83a809882ae", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1d0f75bda1244cf752b0e2e624218e27ac1f35d1a84fa7c4fd3f4febfe7a8055"}}, "hash": "dac295f4972f7015b7fb84a02eba091942a2547231f20228484aac18cb4a559f", "text": "la biomasse. \u2022 Estimation de la biomasse des cultures fourrag\u00e8res : Pour les cultures fourrag\u00e8res un dispositif de suivi et \u00e9valuation a \u00e9t\u00e9 mis en place. Pour cette ann\u00e9e, les activit\u00e9s de suivi \u00e9valuation ont permis d\u2019obtenir des superficies emblav\u00e9es \u00e0 partir d\u2019un \u00e9chantillon de producteur. Sur la base de la superficie moyenne par producteur et de rendement par hectare par sp\u00e9culation, les quantit\u00e9s pr\u00e9visionnelles du fourrage cultiv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e. Les agr\u00e9gats du bilan fourrager sont constitu\u00e9s de la biomasse des espaces de parcours (herbac\u00e9es et ligneux) ; des sous-produits agricoles (pailles de c\u00e9r\u00e9ales et fanes de l\u00e9gumineuses) ; et des cultures fourrag\u00e8res. Ainsi, le disponible fourrager de toute la zone : la quantit\u00e9 de fourrage consommable par le b\u00e9tail sur un p\u00e2turage donn\u00e9 au cours d\u2019une ann\u00e9e. Des pertes peuvent \u00eatre dues \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des insectes (termites, sauterelles, etc.), aux feux de brousse, au pi\u00e9tinement (Breman et De Ridder, 1991). Avec les statistiques du b\u00e9tail fournis par la DGESS, il est alors possible d\u2019estimer le besoin en quantit\u00e9 de mati\u00e8re s\u00e8che sur huit (08) mois \u00e0 partir de novembre pour chaque entit\u00e9 administrative (r\u00e9gion et province) gr\u00e2ce \u00e0 des coefficients de conversion. Le bilan fourrager est la diff\u00e9rence entre le disponible fourrager accessible au b\u00e9tail et le besoin du b\u00e9tail en fourrage durant une p\u00e9riode donn\u00e9e. Ce dispositif de suivi des ressources pastorales permet ainsi d\u2019\u00e9tablir une carte des d\u00e9ficits fourragers pour prendre des mesures \u00e0 court terme pour permettre au b\u00e9tail de disposer des aliments pour le reste de l\u2019ann\u00e9e. Ainsi, le Minist\u00e8re en charge des ressources dispose d\u2019information pour assurer une alimentation ad\u00e9quate du b\u00e9tail chaque ann\u00e9e. Toutefois, ces informations ne permettent pas d\u2019avoir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 animales des parcours qui d\u00e9terminent la productivit\u00e9 primaire. Pourtant, une bonne connaissance de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours et p\u00e2turages permettrait de savoir si l\u2019exc\u00e9dent ou le d\u00e9ficit fourrager est d\u00fb \u00e0 une d\u00e9gradation des terres ou \u00e0 une situation conjoncturelle. Si un d\u00e9ficit conjoncturel peut \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par une action d\u2019urgence, un d\u00e9ficit fourrage d\u00fb \u00e0 la d\u00e9gradation des terres de parcours a besoin d\u2019action de moyen \u00e0 court pour leur restauration et leur gestion durable. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 12 L e projet \u00ab\u00c9valuation participative de la d\u00e9gradation des terres et de la gestion durable des terres dans les prairies et les zones pastorales\u00bb vise \u00e0 concevoir et \u00e0 tester une m\u00e9thodologie participative d'\u00e9valuation des p\u00e2turages et des prairies dans cinq pays pilotes : Burkina Faso, Kenya, Kirghizistan, Niger et Uruguay.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6199ee0b-12da-4333-976e-e83a809882ae": {"__data__": {"id_": "6199ee0b-12da-4333-976e-e83a809882ae", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0144df1b02cd0370e2313e84a2ceeb01e9550651e7ae5600e5c4cc7ec0fc446a"}, "2": {"node_id": "675792b0-a419-4a94-890d-0a8016e39f2d", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "dac295f4972f7015b7fb84a02eba091942a2547231f20228484aac18cb4a559f"}}, "hash": "1d0f75bda1244cf752b0e2e624218e27ac1f35d1a84fa7c4fd3f4febfe7a8055", "text": "Le projet est financ\u00e9 par le Fonds pour l'environnement mondial (FEM), mis en \u0153uvre par l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) et ex\u00e9cut\u00e9 par l'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN). L'objectif du projet PRAGA est de renforcer la capacit\u00e9 des acteurs locaux et nationaux dans les zones pastorales et agropastorales comprenant des prairies et des p\u00e2turages \u00e0 \u00e9valuer la d\u00e9gradation des terres et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es pour promouvoir la gestion durable des terres (GDT) d'une mani\u00e8re qui pr\u00e9serve les divers biens et services des \u00e9cosyst\u00e8mes fournis par les p\u00e2turages et les prairies. Le projet travaille avec des partenaires nationaux dans chaque pays pilote, notamment le D\u00e9partement d'\u00c9tat de l'\u00e9levage au Kenya, le minist\u00e8re de l'agriculture et de l'\u00e9levage au Niger, le minist\u00e8re de l'agriculture et le minist\u00e8re du logement, de l'environnement et de l'am\u00e9nagement du territoire en Uruguay, la Direction de la gestion des ressources pastorales au Burkina Faso et le minist\u00e8re de l'agriculture et de l'am\u00e9nagement du territoire au Kirghizstan. L\u2019objectif de l\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours et p\u00e2turages est de combiner les connaissances locales et scientifiques pour appr\u00e9cier le potentiel des terres de parcours. Ce dernier est d\u00e9fini comme \u00e9tant la capacit\u00e9 des terres \u00e0 continuer \u00e0 fournir les services et les produits \u00e9cosyst\u00e9miques pour des diff\u00e9rents acteurs. Les acteurs locaux comme les \u00e9leveurs sont g\u00e9n\u00e9ralement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 et \u00e0 la quantit\u00e9 du fourrage produit pour nourrir les animaux. Les agriculteurs sont surtout int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la conservation des sols et des bassins versants. Les Etats sont concern\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire durable. Au niveau international, c\u2019est surtout la biodiversit\u00e9, la lutte contre la d\u00e9sertification, l\u2019att\u00e9nuation du changement climatique qui sont les plus vues en conformit\u00e9 avec les conventions internationales en particulier celles de Rio (1992). Le choix des outils d\u2019\u00e9valuation doit tenir compte des objectifs de la diversit\u00e9 des acteurs et la multifonctionnalit\u00e9 des terres. Divers outils holistiques d\u2019\u00e9valuation int\u00e9grant les connaissances scientifiques et locales, et tenant compte de la diversit\u00e9 des acteurs, ont \u00e9t\u00e9", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6c9a4f03-784b-4e14-9076-d79427214c59": {"__data__": {"id_": "6c9a4f03-784b-4e14-9076-d79427214c59", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fa4f9859194b648f779a1251abf74cf31f78669551b9a2873cb37fa45da010cd"}, "3": {"node_id": "acc96515-d668-472b-a527-bddf540b3f9f", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6e28e40a13be39877b5f2c71cd0e7e404607d047ac737a2448e16c427799654a"}}, "hash": "79586f050c2895de9ee6db48d1ea343aa51e0c2cbbfc3430653721810a883f89", "text": "d\u00e9velopp\u00e9s (Whisenant, 1999 ; Tongway & Hindley, 2004 ; Herrick et al., 2005 ; Riginos & Herrick, 2010). Outre la biodiversit\u00e9 et la production primaire, ces outils ont la particularit\u00e9 d\u2019\u00e9valuer les processus \u00e9cologiques dont d\u00e9pend la r\u00e9silience des \u00e9cosyst\u00e8mes. L\u2019int\u00e9r\u00eat des outils holistiques dans le suivi et l\u2019\u00e9valuation des parcours a \u00e9t\u00e9 largement discut\u00e9 dans lesdits protocoles. Ils sont simples, rapides, r\u00e9p\u00e9tables, peu co\u00fbteux et compatibles avec les appr\u00e9ciations des communaut\u00e9s locales. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 13 3. Pr\u00e9sentation du projet d\u2019\u00e9valuation participative des parcours La zone d\u2019\u00e9tude La zone d\u2019investigation retenue pour l\u2019\u00e9valuation se situe en zone soudanienne dans la r\u00e9gion du Plateau Central du Burkina Faso. Elle couvre le paysage des communes de Mogt\u00e9do et de Boudry. Ces deux communes disposent chacune d\u2019une zone pastorale. Il s\u2019agit des zones de Gadghin et Mankarga pour respectivement Mogt\u00e9do et Boudry (Figure 1). Le choix de la zone d\u2019application a \u00e9t\u00e9 fait sur la base de la disponibilit\u00e9 des terres de p\u00e2tures et de parcours, l\u2019importance de l\u2019activit\u00e9 agropastorale et la pression anthropique sur les ressources naturelles. Les terres de cette zone sont dans une transition qui offre une bonne opportunit\u00e9 pour la description et le suivi des indicateurs. A cela s\u2019ajoute, le niveau de s\u00e9curit\u00e9 de la zone qui permet un d\u00e9ploiement de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuation sur le terrain ; ce qui n\u2019est pr\u00e9sentement pas le cas dans beaucoup d\u2019autres r\u00e9gions du Burkina Faso (Sahel, Est, Centre Nord, Nord). La commune de Mogt\u00e9do est compos\u00e9e de 25 villages r\u00e9partis en trois groupes ou grappes suivant les Am\u00e9nagements des Vall\u00e9es des Voltas (AVV). La commune de Boudry compte quant \u00e0 elle plus de 69 villages. L\u2019ensemble de ces villages abritent 11 934 m\u00e9nages pour une population de 80 027 habitants. La zone d\u2019\u00e9tude comprend donc \u00e0 la fois les communes de Mogt\u00e9do et de Boudry. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 14 4. Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours et p\u00e2turages Source : Nos observations de 2019 Figure 1 : Carte de localisation des zones pastorales et des sites d'investigation La zone pastorale de Gadghin est comprise entre les latitudes 12\u00b0 07\u2019 et 12\u00b0 14\u2019 Nord, et les longitudes 00\u00b0 56\u2019 et 01\u00b0 02\u2019 Ouest. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9limit\u00e9e par un arr\u00eat\u00e9 conjoint N\u00b0 2000/33 MRA/AGRI/MEE/MEF/MATS/MEM/MIHU du 21 07 2000, qui ent\u00e9rine et institue l\u2019existence de la zone avec une superficie de 6 000 ha et ses coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "acc96515-d668-472b-a527-bddf540b3f9f": {"__data__": {"id_": "acc96515-d668-472b-a527-bddf540b3f9f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fa4f9859194b648f779a1251abf74cf31f78669551b9a2873cb37fa45da010cd"}, "2": {"node_id": "6c9a4f03-784b-4e14-9076-d79427214c59", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "79586f050c2895de9ee6db48d1ea343aa51e0c2cbbfc3430653721810a883f89"}}, "hash": "6e28e40a13be39877b5f2c71cd0e7e404607d047ac737a2448e16c427799654a", "text": "Sur le terrain la zone pastorale est limit\u00e9e par les villages Mogt\u00e9do V6 au Nord, au Sud Bombor\u00e9, \u00e0 l\u2019Est par Mogt\u00e9do V3 et V5 et \u00e0 l\u2019Ouest par Rapadama V7, V8 et V9. La zone pastorale (ZP) de Mankarga V7 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9limit\u00e9e par un arr\u00eat\u00e9 conjoint N\u00b0 2000/36 MRA/AGRI/MEE/MEF/MATS/MEM/MIHU sur 6 270 ha situ\u00e9e entre les latitudes 11\u00b0 59\u2019 et 12\u00b0 06\u00b0 Nord et les longitudes 00\u00b053\u2019 et 00\u00b0 59\u2019 Ouest. La mat\u00e9rialisation de la zone pastorale de Mankarga V7 est faite sur le terrain tout comme celle de Gadghin par des balises. Elle est limit\u00e9 au Nord par le cours d\u2019eau Manou qui est un bras de Bombor\u00e9, au Sud par le fleuve Nakamb\u00e9, \u00e0 l\u2019Est par Mankarga V4 et V5 et \u00e0 l\u2019Ouest par Bombor\u00e9. Malgr\u00e9 l\u2019existence de ces d\u00e9crets conjoints, le risque de conflits entre les \u00e9leveurs et agriculteurs est pr\u00e9sent (PNGT2 / BGB M\u00e9ridien Sarl, 2013). M\u00e9thode de collecte et d\u2019analyse participatives des donn\u00e9es La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours et p\u00e2turages s\u2019est inspir\u00e9e des 5 phases d\u00e9crites dans le document de m\u00e9thodologie par FAO/UICN (2019). Les cinq phases ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 travers neuf \u00e9tapes (Figure 2). La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 15 1 \u2022 D\u00e9veloppeer des partenariats : appropriation locale et nationale du processus 2 \u2022 Identifer le paysage \u00e0 \u00e9valuer 3 \u2022 Revue de la situation de r\u00e9f\u00e9rence 4 \u2022 \u00c9valuation \u00e0 grande \u00e9chelle et t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection 5 \u2022 Cartographie participative du paysage cible 6 \u2022 S\u00e9lection participative des indicateurs 7 \u2022 Composition et choix de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuattion 8 \u2022 \u00c9valuation sur le terrain 9 \u2022 Post-\u00e9valuation et validation de la gestion des donn\u00e9es } } } } } Phase pr\u00e9paratoire Phase initiale Phase participative Phase d\u2019\u00e9valuation Phase d\u2019analyse & d\u2019interpr\u00e9tation Source : FAO/UICN (2019) Figure 2 : R\u00e9sum\u00e9 de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours Pour r\u00e9ussir une \u00e9valuation participative des terres de parcours et p\u00e2turages, plusieurs \u00e9tapes sont donc n\u00e9cessaires. De fa\u00e7on pratique, il s\u2019est agi de d\u00e9velopper", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e657a87e-b57c-485c-aad1-6254f57513cd": {"__data__": {"id_": "e657a87e-b57c-485c-aad1-6254f57513cd", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ccec7058ec0c7e38f39701986ac98da291ad20290e3e86b378ffa9e527f3484c"}, "3": {"node_id": "43acd7f4-25e6-4a5e-afd7-8eec579598da", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8f2c76a38152abad556a29785c9c40d5c871874275de61f368c1f1b205cc8829"}}, "hash": "3216622328a7ec91ddc4ce34d606fc5c568c81fed808e494a1eaed712b139a46", "text": "un partenariat avec les parties prenantes locales et nationales des terres de parcours et p\u00e2turages. Ce partenariat a permis de mettre ensemble des acteurs ayant des int\u00e9r\u00eats divergents sur les terres de parcours afin de favoriser l\u2019appropriation de la m\u00e9thodologie et des r\u00e9sultats qui en d\u00e9coulent. Ensuite, le paysage \u00e0 \u00e9valuer a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par les acteurs du partenariat mis en place. Puis, une situation de r\u00e9f\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie avec l\u2019assistance d\u2019expert afin de collecter des donn\u00e9es sur les indicateurs socio\u00e9conomiques et biophysiques en lien avec les terres de parcours et les activit\u00e9s qui s\u2019y d\u00e9roulent. Toujours avec l\u2019assistance d\u2019expert en t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, une \u00e9valuation \u00e0 grande \u00e9chelle du paysage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour obtenir l\u2019\u00e9volution de la situation du couvert v\u00e9g\u00e9tal entre deux p\u00e9riodes. Avant l\u2019\u00e9valuation participative, il a \u00e9t\u00e9 important de s\u2019assurer que toutes les parties prenantes s\u2019accordent sur le paysage et les indicateurs \u00e0 appr\u00e9cier sur le terrain. La phase participative qui comprend deux \u00e9tapes a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour ce faire. Ainsi, sur la base des r\u00e9sultats des \u00e9tapes pr\u00e9paratoire et initiale, les parties prenantes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 \u00e9laborer une carte participative du paysage \u00e0 \u00e9valuer. La cartographie participative a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019aide d\u2019un fond de carte topographique dans l\u2019optique de faciliter la mise en relation des r\u00e9sultats de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection avec ceux de l\u2019\u00e9valuation participative. La cartographie participative a \u00e9galement permis de localiser les sites d\u2019observation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours sur la base de transects d\u00e9finis de fa\u00e7on participative. Un nombre limit\u00e9 d\u2019indicateurs a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s de fa\u00e7on participative avec les parties prenantes, y compris les repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s locales pour appr\u00e9cier la sant\u00e9 des parcours. Une \u00e9quipe d\u2019\u00e9valuateurs a \u00e9t\u00e9 mise en place et form\u00e9s sur la technique d\u2019appr\u00e9ciation des indicateurs. Cette \u00e9quipe \u00e9tait compos\u00e9e des repr\u00e9sentants des services techniques de l\u2019agriculture, de l\u2019\u00e9levage et de l\u2019environnement, ainsi que des repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s locales. Pour l\u2019\u00e9valuation, l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuateurs se sont d\u00e9plac\u00e9s d\u2019un point \u00e0 l\u2019autre selon les transects d\u00e9finis. A chaque point, les \u00e9valuateurs ont exprim\u00e9 leur appr\u00e9ciation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres dans les environs avant de s\u2019accorder sur la qualit\u00e9 de la terre en tenant compte des indicateurs retenus. Ces donn\u00e9es ont enfin \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es en utilisant les fr\u00e9quences et la cartographie \u00e0 l\u2019aide des coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques des points d\u2019observation. Des photos ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 chaque point d\u2019observation. Les r\u00e9sultats obtenus ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s et valid\u00e9s au cours d\u2019ateliers organis\u00e9s au niveaux local et national.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "43acd7f4-25e6-4a5e-afd7-8eec579598da": {"__data__": {"id_": "43acd7f4-25e6-4a5e-afd7-8eec579598da", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ccec7058ec0c7e38f39701986ac98da291ad20290e3e86b378ffa9e527f3484c"}, "2": {"node_id": "e657a87e-b57c-485c-aad1-6254f57513cd", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3216622328a7ec91ddc4ce34d606fc5c568c81fed808e494a1eaed712b139a46"}}, "hash": "8f2c76a38152abad556a29785c9c40d5c871874275de61f368c1f1b205cc8829", "text": "Cette m\u00e9thodologie a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 au Burkina Faso et dans les quatre autre pays d\u2019intervenant du projet avec un double objectif : (i) renforcer les capacit\u00e9s des parties prenantes sur l\u2019\u00e9valuation participative des parcours afin de contribuer \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de leur sant\u00e9 et (ii) permettre de disposer d\u2019une version finale de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative. Le test a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pertinence de la m\u00e9thodologie, mais a \u00e9galement identifi\u00e9 des limites qui m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9es dans son application pour maintenir sa pertinence. Toutefois, ces limites ne sont pas intrins\u00e8ques \u00e0 la m\u00e9thodologie, mais plut\u00f4t li\u00e9e au processus de sa mise en \u0153uvre qui peut compromettre sa pertinence et la validit\u00e9 des r\u00e9sultats qui en d\u00e9coulent. Une des principales limites identifi\u00e9es concerne le temps n\u00e9cessaire aux parties prenantes pour comprendre la place et la valeur ajout\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours et p\u00e2turages. Etant bas\u00e9 sur un projet \u00e0 dur\u00e9e tr\u00e8s limit\u00e9e, le d\u00e9veloppement du partenariat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, mais avec des risques d\u2019avoir omis certains acteurs cl\u00e9s qui ont aussi des int\u00e9r\u00eats dans le paysage \u00e0 \u00e9valuer. Pourtant, il est important que tous les usagers actuels et potentiels du paysage participent au processus d\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours pour obtenir un consensus sur les actions de restauration et de gestion durable desdites terres. La seconde principale limite est relative \u00e0 la compr\u00e9hension de la position de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative par rapport aux autres m\u00e9thodologies utilis\u00e9es par la recherche pour \u00e9valuer des bilans fourragers et r\u00e9aliser des inventaires de ressources pastorales. Il a fallu que les acteurs comprennent que l'\u00e9valuation participative est compl\u00e9mentaire aux m\u00e9thodologie existantes, en prenant en compte les objectifs de production des \u00e9leveurs et l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres qui assurent cette production primaire. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 16 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 17 5. R\u00e9sultats et discussions D\u00e9veloppement de partenariat et identification du paysage Le premier r\u00e9sultat de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9veloppement de partenariat en vue d\u2019identifier le paysage", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5138b9ae-4e82-42ad-b12a-3980fd27b3f3": {"__data__": {"id_": "5138b9ae-4e82-42ad-b12a-3980fd27b3f3", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8c8656da670a827059926fe47365545605360cbf79c6f5e5ceb13fd5c7476a38"}, "3": {"node_id": "b637fdc4-13ac-4718-a8e4-dc28bfc515a9", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "18823c7a7f1a20af3d7c5288042cf6df395a9b78748df1b84139dc093944091d"}}, "hash": "457eadfb635c345cd7b07b508ddd5e626bcaf8301e515343dd902f3f64e732a8", "text": "\u00e0 \u00e9valuer. L\u2019objectif de cette \u00e9tape \u00e9tait d\u2019obtenir l\u2019engagement des principales parties prenantes (institutions publiques, communaut\u00e9s et tiers concern\u00e9s, etc.) pour favoriser l'appropriation de la m\u00e9thodologie et le leadership de sa mise en \u0153uvre ; et identifier les personnes cl\u00e9s dans le domaine des ressources locales et nationales qui soutiendront l\u2019\u00e9valuation. Le d\u00e9veloppement du partenariat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aux niveaux national et local \u00e0 travers des ateliers pr\u00e9paratoires. Ainsi, l\u2019atelier national a permis l\u2019obtention de l\u2019adh\u00e9sion des minist\u00e8res de tutelle et de l\u2019ancrage institutionnel. Au cours de l\u2019atelier national, des experts cl\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 choisis pour int\u00e9grer l\u2019\u00e9quipe charg\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation locale. Au niveau local, l\u2019atelier de d\u00e9veloppement de partenariat a permis de renforcer l\u2019engagement des communaut\u00e9s en les dotant des connaissances n\u00e9cessaires pour l\u2019\u00e9valuation participative de la d\u00e9gradation des terres de p\u00e2turages et de parcours. Au cours de ces ateliers, le paysage \u00e0 \u00e9valuer a \u00e9t\u00e9 identifier. Cette \u00e9tape a pour but de s'accorder sur une zone d'\u00e9valuation \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9ographique appropri\u00e9e, ciblant des \u00e9cosyst\u00e8mes et une utilisation des terres homog\u00e8nes, et tout autre aspect pratique pertinent pour l'application de la m\u00e9thodologie. Elle a permis aux diff\u00e9rents acteurs de comprendre et de s\u2019accorder sur la logique du syst\u00e8me de priorisation du paysage, l\u2019\u00e9chelle d\u2019\u00e9valuation, les \u00e9cosyst\u00e8mes et l\u2019utilisation des terres, et le calendrier d\u2019\u00e9valuation. Enfin, cette \u00e9tape constitue la base pour entreprendre la description des caract\u00e9ristiques biophysique et socio\u00e9conomique du paysage visant \u00e0 identifier les besoins d'adaptation ou de transformation. La situation de r\u00e9f\u00e9rence biophysique et socio\u00e9conomique Cette \u00e9tape a pour but de fournir un aper\u00e7u \u00e0 grande \u00e9chelle du paysage cibl\u00e9 pour informer la s\u00e9lection des sites d\u2019\u00e9valuation de terrain. Il s\u2019est agi essentiellement de collecter et d\u2019analyser les donn\u00e9es secondaires de nature biophysique et socio\u00e9conomique pour d\u00e9crire un aper\u00e7u rapide de l\u2019\u00e9tat et des tendances des indicateurs sp\u00e9cifiques de d\u00e9gradation ou de sant\u00e9 des terres de p\u00e2turages et de parcours. Outre les statistiques biophysiques et socio\u00e9conomiques, des images satellitaires ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour produire des cartes de production primaire nette, d\u2019occupation des terres, etc. Les couches historiques existantes ainsi que celles du capteur Sentinelle 2 ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es. La synth\u00e8se des travaux disponibles sur la zone a montr\u00e9 qu\u2019en mati\u00e8re de production fourrag\u00e8re la zone est caract\u00e9ris\u00e9e par une diversit\u00e9 d\u2019esp\u00e8ces fourrag\u00e8res herbac\u00e9es et ligneuses. La production de biomasse annuelle varie de 1 332 \u00e0 1 668 kg de MS/ha/an dont seulement 258 \u00e0 308 MS/ha/an pour le fourrage naturel. Les r\u00e9sidus de r\u00e9colte ont une forte contribution dans l\u2019alimentation des animaux.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b637fdc4-13ac-4718-a8e4-dc28bfc515a9": {"__data__": {"id_": "b637fdc4-13ac-4718-a8e4-dc28bfc515a9", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8c8656da670a827059926fe47365545605360cbf79c6f5e5ceb13fd5c7476a38"}, "2": {"node_id": "5138b9ae-4e82-42ad-b12a-3980fd27b3f3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "457eadfb635c345cd7b07b508ddd5e626bcaf8301e515343dd902f3f64e732a8"}}, "hash": "18823c7a7f1a20af3d7c5288042cf6df395a9b78748df1b84139dc093944091d", "text": "Par ailleurs, en mati\u00e8re d\u2019occupation des terres, les analyses montrent qu\u2019entre 2002 et 2014, 41% des terres de la zone sont rest\u00e9es stables dans leurs formes d\u2019utilisation/occupation. D\u2019autres types d\u2019occupation ont connu des augmentations de l\u2019ordre de 27% tandis que les pertes li\u00e9es aux changements d\u2019utilisation sont de l\u2019ordre de 32%. La zone dispose par ailleurs de deux zones pastorales, mais le bilan fourrager global est d\u00e9ficitaire. Du point de vue socio-\u00e9conomique, les donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence montrent que la zone est dens\u00e9ment peupl\u00e9e avec un taux d\u2019accroissement de la population de l\u2019ordre de 3,85% par an. Les principales activit\u00e9s sont l\u2019agriculture et l\u2019\u00e9levage. D\u2019autres activit\u00e9s comme l\u2019artisanat, l\u2019orpaillage, etc. sont diversement pratiqu\u00e9es dans la zone. L\u2019organisation sociale est r\u00e9gie par un pouvoir traditionnel \u00e0 travers les chefferies et un pouvoir moderne organis\u00e9 autour des mairies et des services techniques. Cartographie participative du paysage et s\u00e9lection des indicateurs Les objectifs de cette \u00e9tape de l\u2019\u00e9valuation participative des parcours \u00e9taient de (1) pr\u00e9senter le paysage concern\u00e9 aux acteurs terrain, (2) d\u00e9limiter les diff\u00e9rentes zones et stations dans le paysage, et (3) d\u00e9terminer les transects dans les stations et convenir des emplacements approximatifs des sites \u00e9chantillon pour l\u2019\u00e9valuation participative. La cartographie participative a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par les communaut\u00e9s avec l\u2019assistance des experts, notamment d\u2019un sp\u00e9cialiste en syst\u00e8me d\u2019information g\u00e9ographique. Pour guider les communaut\u00e9s dans l\u2019\u00e9laboration de la carte participative, une carte topographique a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 leur disposition, ainsi qu\u2019un vid\u00e9o projecteur, du papier kraft et des marqueurs. Ainsi, les communaut\u00e9s ont pu identifier la localisation des unit\u00e9s d\u2019occupation des sols du paysage et les infrastructures socio-\u00e9conomiques qui s\u2019y trouvent. Cette approche de cartographie participative a permis (i) un g\u00e9o r\u00e9f\u00e9rencement de la carte participative avec celles issues de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection au niveau national, et (ii) des analyses compar\u00e9es entre les donn\u00e9es de l\u2019\u00e9valuation participative et les donn\u00e9es de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 18 Figure 3 : Carte d\u2019occupation des terres dans le paysage de Mogtedo et Boudry Dans l\u2019ensemble, les r\u00e9sultats disponibles sur la zone indiquent que les sols sont", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1afa903c-0f5c-4fde-868a-191c7d43c5ff": {"__data__": {"id_": "1afa903c-0f5c-4fde-868a-191c7d43c5ff", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "afa744aa671c0f21a639d0d009a2312222db1f7b071e7e7c079e0ad0cef2d994"}, "3": {"node_id": "4ce44e1e-8690-41d0-a9e6-f965efdf10a3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "54538a6eaadc5be138074b389af48ef65bf964d4366eebed7c9a94855b6d8e19"}}, "hash": "618f998bc0afb71161dc4d40f532908450473b815221f67851117c0bf6c5de2a", "text": "moyennement d\u00e9grad\u00e9s (Figure 3). Ainsi, on rencontre des glacis (terre d\u00e9nud\u00e9e) par endroit. Cette d\u00e9gradation est en lien avec les mauvaises pratiques agricoles (agriculture itin\u00e9rante sur br\u00fblis), la pression anthropique, les \u00e9rosions pluviale et \u00e9olienne, etc. Pour y faire face, les populations ont initi\u00e9 des activit\u00e9s de CES/DRS (fosses fumi\u00e8res, cordons pierreux, reboisement, etc.) mais ces activit\u00e9s sont ponctuelles et limit\u00e9es dans l\u2019espace. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso La carte participative obtenue (Figure 4) pr\u00e9sente des unit\u00e9s de paysage en utilisant des qualificatifs qui ne correspondent pas \u00e0 des appr\u00e9ciations de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours, mais plut\u00f4t une description de la station \u00e9cologique. 19 Figure 4 : Carte participative du paysage de Mogtedo et Boudry A partie de la carte participative, les participants ont identifi\u00e9 les transects et les stations d\u2019observation \u00e0 retenir pour l\u2019\u00e9valuation participative sur le terrain (Figure 5). Ainsi, trois transects ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s n\u00e9cessaire pour garantir une repr\u00e9sentativit\u00e9 de l\u2019\u00e9valuation sur le terrain et couvrir les diff\u00e9rentes stations possibles que l\u2019on peut rencontrer. La figure 5 est issue de la cartographie participative et r\u00e9sulte du g\u00e9o- r\u00e9f\u00e9rencement. Elle montre l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019utilisation des cartes topographique pour l\u2019\u00e9laboration de la carte participative. Figure 5 : Localisation des quatorze stations d\u2019\u00e9valuation participative sur la carte participative La s\u00e9lection participative des indicateurs d\u2019\u00e9valuation des parcours a concern\u00e9 trois domaines \u00e0 savoir le sol, l\u2019hydrologie et la v\u00e9g\u00e9tation. Cet exercice a ainsi permis de comprendre les indicateurs utilis\u00e9s par les communaut\u00e9s locales pour appr\u00e9cier l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres de parcours. Il a \u00e9t\u00e9 possible de mettre en relation les indicateurs utilis\u00e9s par les communaut\u00e9s et ceux utilis\u00e9s par la recherche scientifique qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s au cours de l\u2019\u00e9tablissement de la situation de r\u00e9f\u00e9rence. Le Tableau 1 r\u00e9sume les indicateurs communs \u00e0 la recherche scientifique et aux communaut\u00e9s locales. Le renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe de l\u2019\u00e9valuation Le renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuation est une \u00e9tape tr\u00e8s importante dans l\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours. L\u2019\u00e9quipe est compos\u00e9e de membres des communaut\u00e9s vivant dans le paysage \u00e0 \u00e9valuer, des repr\u00e9sentants des services techniques centraux et d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019Etat (agriculture, \u00e9levage et environnement), des repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s territoriales, des scientifiques en ressources pastorales et en t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. De fa\u00e7on pratique, l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuateurs \u00e9tait compos\u00e9e de six agents de terrains des services techniques de l\u2019\u00e9levage, de l\u2019environnement et de l\u2019agriculture, de six membres de la communaut\u00e9s (trois \u00e9leveurs, trois agriculteurs).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4ce44e1e-8690-41d0-a9e6-f965efdf10a3": {"__data__": {"id_": "4ce44e1e-8690-41d0-a9e6-f965efdf10a3", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "afa744aa671c0f21a639d0d009a2312222db1f7b071e7e7c079e0ad0cef2d994"}, "2": {"node_id": "1afa903c-0f5c-4fde-868a-191c7d43c5ff", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "618f998bc0afb71161dc4d40f532908450473b815221f67851117c0bf6c5de2a"}}, "hash": "54538a6eaadc5be138074b389af48ef65bf964d4366eebed7c9a94855b6d8e19", "text": "Dans les diff\u00e9rentes localit\u00e9s et au niveau des diff\u00e9rents points d\u2019\u00e9valuation un repr\u00e9sentant de chaque conseiller villageois du d\u00e9veloppement (CVD) est associ\u00e9 \u00e0 l\u2019exercice d\u2019\u00e9valuation. A ces \u00e9valuateurs s'ajoute un agent du BUNASOL et un autre de la Direction G\u00e9n\u00e9rale des Ressources en Eau (DGRE). Cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des membres de l\u2019\u00e9quipe en terme de comp\u00e9tences exige leur mise en niveau sur la d\u00e9finition des indicateurs et sur le processus d\u2019\u00e9valuation. Ainsi, une session de renforcement de capacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 au profit des membres de l\u2019\u00e9quipe avant la descente sur le terrain pour l\u2019\u00e9valuation participative. Les capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es sur les d\u00e9fis de l\u2019\u00e9valuation des p\u00e2turages et des parcours, l\u2019harmonisation des compr\u00e9hensions sur les indicateurs sp\u00e9cifiques et les techniques de collecte des donn\u00e9es, et des orientations sur les approches et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour faciliter le r\u00f4le des communaut\u00e9s notamment dans les processus de participation. Au cours cette session, le processus d\u2019appr\u00e9ciation des indicateurs a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 afin de s\u2019assurer que tous les \u00e9valuateurs \u00e9changent sur les indicateurs retenus avant de renseigner l\u2019appr\u00e9ciation consensuelles \u00e0 chaque station d\u2019observation. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 20 Pauvret\u00e9 B\u00e9tail Richesse des esp\u00e8ces Esp\u00e8ces Erosion Accessibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019eau potable Population du b\u00e9tail Distribution des esp\u00e8ces Structure Salinisation Malnutrition Mortalit\u00e9 du b\u00e9tail Abondance des esp\u00e8ces Couverture Carbone organique du sol (COS) Reproduction du b\u00e9tail Production Prix du b\u00e9tail Tendances des prix des produits de base Moyens de subsistance Bien \u00eatre humain Diversit\u00e9 biologique V\u00e9g\u00e9tation Sol et eau Tableau 1 : Indicateurs socio\u00e9conomique et biophysiques pertinents pour l\u2019\u00e9valuation participative des parcours Sources : Ateliers de Kaya et Zorgho (2020) ; Kiema et Bayala (2020). La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso Etat actuel, facteurs et causes de d\u00e9gradation des parcours Les donn\u00e9es d\u2019\u00e9valuation participative ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es de plusieurs mani\u00e8res pour mieux comprendre la situation des terres de parcours. Caract\u00e9ristiques \u00e9cologiques et utilisation des terres dans le paysage de Mogtedo et de Boudry Il ressort de l\u2019\u00e9valuation que le paysage des communes de Mogt\u00e9do", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "988e9305-edf0-4c00-95d8-9f14f669f5c8": {"__data__": {"id_": "988e9305-edf0-4c00-95d8-9f14f669f5c8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d92fe70664836cbff51e56617b802350c80c2feb713a7e5f9b01e1e1e88cab39"}, "3": {"node_id": "0c435328-e07c-485f-bb64-463c1830080f", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c7ff892eaa96747fe1580261df8ce4c80cf23563f2e76fdfcf27cf333e0d561a"}}, "hash": "cf8c198e551f7b43a16f98fdcbe667f48544b0761fdfa5a75065ab2dae4e402c", "text": "et Boudry est caract\u00e9ris\u00e9 par une pr\u00e9dominance de terres de cultures et des jach\u00e8res malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de deux zones pastorales et d\u2019aires de p\u00e2tures (Tableau 2). Les zones de p\u00e2turages qui sont toujours importantes se situent sur les savanes et les for\u00eats galeries. Les sols nus et certains bas-fonds font l\u2019objet de collecte d\u2019agr\u00e9gats (gravillons et sable) pour la construction. L\u2019extraction de gravillon et au sable est essentiellement destin\u00e9e \u00e0 l\u2019exportation par camion et s\u2019effectue actuellement \u00e0 petite et moyenne \u00e9chelles. 21 Tableau 2 : Fr\u00e9quence d\u2019utilisation des unit\u00e9s \u00e9cologiques dans le paysage de Mogtedo et Boudry (% stations d\u2019observations, sauf indication contraire). Unit\u00e9s \u00e9cologiques Utilisation des terres Culture (%) For\u00eat galerie(%) Savane arbor\u00e9e (%) Sol nu (%) Savane arbustive (%) Culture 83 Jach\u00e8re 20 P\u00e2turage 17 100 80 100 Exploitation de gravillons 100 Stations d\u2019observation 6 1 5 1 1 Source : Donn\u00e9es d\u2019\u00e9valuation participative des parcours (2020) Les p\u00e2turages repr\u00e9sentent le principal type d\u2019utilisation des terres dans le paysage. Cette utilisation s\u2019effectue essentiellement en saison des pluies, mais aussi en saison s\u00e8che \u00e0 raison des parcours effectu\u00e9s sur les terres de cultures. Les parcours concernent principalement la for\u00eat galerie, la savane arbustive et la savane arbor\u00e9e et dans une certaine mesure les terres de culture. Le ramassage de gravillons s\u2019effectue en toute saison sur les sols nus ; ce qui contribue \u00e0 accentuer la d\u00e9gradation. La propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re est individuelle pour les champs tandis qu\u2019elle est communale / villageoise dans tous les autres cas. Les sols sont majoritairement sablo limoneux, limono-argilo- sableux et limono-argileux. La distance des parcelles observ\u00e9es \u00e0 une source d\u2019eau est g\u00e9n\u00e9ralement inf\u00e9rieure \u00e0 1 km dans 78,9% des cas (Figure 6). Cependant, les sites de sols nus et certains champs sont situ\u00e9s \u00e0 plus de 2 km des sources d\u2019eau. 0 0,5 1 1,5 2 2,5 3 3,5 4 4,5 5 0-1km 1-2 km 2-5km Fr\u00e9quence en nombre d'observations Distances Culture Galerie Savane arbor\u00e9e sol nu Savane arbustive Figure 6 : Distance moyenne des unit\u00e9s \u00e9cologiques par rapport aux sources d\u2019eau dans le paysage Cet \u00e9tat d\u2019\u00e9rosion dans ces unit\u00e9s \u00e9cologiques se manifeste par des affleurements de granite, de cuirasse ferrugineuse, de gravier et cailloux assez dense en quartz. On note \u00e9galement des diversifications des bras de rigole ou une augmentation de rigole. L\u2019\u00e9tat de d\u00e9gradation des terres de parcours L\u2019analyse des donn\u00e9es d\u2019\u00e9valuation participation ont surtout permis d\u2019\u00e9tablir l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du paysage de Mogtedo and Boudry et de les comparer avec l\u2019\u00e9valuation faite par la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. La Figure 7a et 7b mat\u00e9rialise respectivement le niveau de d\u00e9gradation des terres de parcours \u00e9valu\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, et de fa\u00e7on participative.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0c435328-e07c-485f-bb64-463c1830080f": {"__data__": {"id_": "0c435328-e07c-485f-bb64-463c1830080f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d92fe70664836cbff51e56617b802350c80c2feb713a7e5f9b01e1e1e88cab39"}, "2": {"node_id": "988e9305-edf0-4c00-95d8-9f14f669f5c8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cf8c198e551f7b43a16f98fdcbe667f48544b0761fdfa5a75065ab2dae4e402c"}}, "hash": "c7ff892eaa96747fe1580261df8ce4c80cf23563f2e76fdfcf27cf333e0d561a", "text": "On note que les parties d\u00e9grad\u00e9es sont diversement reparties dans le paysage, avec plus de concentration dans la carte d\u2019\u00e9valuation participative (Figure 7b) que dans celle bas\u00e9e sur la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection (Figure 7a). L\u2019\u00e9valuation participative a permis donc d\u2019apporter des pr\u00e9cisions sur l\u2019emprise territoriale de la d\u00e9gradation des terres dans un paysage. En outre, l\u2019\u00e9valuation par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection confirme l\u2019ampleur territoriale de la d\u00e9gradation. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 22 Tableau 3 : Caract\u00e9ristique des sols dans la unit\u00e9s \u00e9cologiques du paysage (% stations d\u2019observation, sauf indication contraire Indicateurs Culture (%) For\u00eat galerie (%) Savane arbor\u00e9e (%) Sol nu (%) Savane arbustive (%) Pr\u00e9sence de rigoles Mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 Elev\u00e9 66,7 80 100 100 Pr\u00e9sence de ravines Mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 Elev\u00e9 50 80 100 faible 50 100 20 100 Pr\u00e9sence de feuille d\u2019\u00e9rosion Mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 Elev\u00e9 83 80 100 Stations d\u2019observation 6 1 5 1 1 Faible 33,3 100 20 Faible 17 100 20 100 Source : Donn\u00e9es d\u2019\u00e9valuation participative (2020) (a) (b) Figure 7 : Carte d\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres de parcours dans le paysage de Mogtedo et Boudry Caract\u00e9ristiques de l\u2019\u00e9tat des sols des unit\u00e9s \u00e9cologiques Les caract\u00e9ristiques des sols dans les unit\u00e9s \u00e9cologiques observ\u00e9es sont tr\u00e8s variables (Tableau 3). Les rigoles sont pr\u00e9sentes de fa\u00e7on mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 \u00e9lev\u00e9e sur les terres de culture, les savanes arbor\u00e9es et les sols nus. Il en est de m\u00eame pour la pr\u00e9sence des ravines et de feuille d\u2019\u00e9rosion dans ces unit\u00e9s \u00e9cologiques. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso En dehors de cette diff\u00e9rence de distribution spatiale, l\u2019\u00e9valuation participative est consistante avec l\u2019\u00e9valuation par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. En effet, l\u2019analyse statistique des donn\u00e9es d\u2019\u00e9valuation participative indique que les terres d\u00e9grad\u00e9es repr\u00e9sentent 75% du paysage de Mogtedo et de Boudry, contre 88% selon l\u2019\u00e9valuation par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection (Tableau 4). Malgr\u00e9 la diff\u00e9rence num\u00e9rique, les deux m\u00e9thodes montrent que les terres de p\u00e2turages et des", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "23dc52b9-494b-4bbc-b3b2-8eab8f0f6755": {"__data__": {"id_": "23dc52b9-494b-4bbc-b3b2-8eab8f0f6755", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bb1388d7fd8fea2dc8d0f7ed08cb8b2eb6d31fa6ad5bb4b67c526da4e32fa204"}, "3": {"node_id": "21b532e1-15c2-4c85-9c68-223509f3d03b", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "84e01e6a9b6d124990d3592abe6f41255cb7e1bf2d5b29b38808617e7ce59103"}}, "hash": "8327b2870dd089fc6006e5e4f22bacde762ef70ec53b329f8ace91b5034d9cf0", "text": "parcours sont fortement d\u00e9grad\u00e9es. En effet, plus de 50% de la superficie totale du paysage sont d\u00e9grad\u00e9e, ce qui constitue un manque \u00e0 gagner \u00e9normes pour les \u00e9leveurs et autres usagers des terres dans les communes de Mogtedo and Boudry. 23 Des nombreuses techniques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es par les scientifiques pour \u00e9tudier la d\u00e9gradation des terres. En particulier, la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection a \u00e9t\u00e9 souvent utilis\u00e9e comme un excellent outil (Gao et Liu, 2008) qui rend possible la d\u00e9tection et l\u2019\u00e9valuation des terres soumises \u00e0 la d\u00e9gradation gr\u00e2ce aux diff\u00e9rentes m\u00e9thodes d\u2019analyse statistique et d\u2019interpr\u00e9tation (Benedine et al., 2011). Gr\u00e2ce aux images obtenues \u00e0 l\u2019aide des capteurs, la d\u00e9gradation des terres, peuvent \u00eatre cartographi\u00e9s et quantifi\u00e9s (Prince et al., 2002). Mais ces techniques n\u2019ont pas toujours pris en compte les objectifs de production des usagers des terres. En revanche, la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours a permis de prendre en compte les objectifs des producteurs, en particulier les \u00e9leveurs qui d\u00e9pendent des parcours pour les moyens de subsistance. En permettant aux \u00e9leveurs de participer \u00e0 l\u2019identification des indicateurs d\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres de parcours, cette m\u00e9thodologie s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e pertinente et consistante avec la technique d\u2019\u00e9valuation de la d\u00e9gradation des terres par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. En utilisant des cartes topographiques pour pr\u00e9parer les \u00e9leveurs \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des parcours, il a \u00e9t\u00e9 possible de noter que les usagers des terres ont une parfaite connaissance de leur paysage. A travers le d\u00e9veloppement de partenariat et le renforcement de capacit\u00e9s, les parties prenantes des terres peuvent \u00e9valuer l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours et obtenir des r\u00e9sultats comparables aux techniques de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Statut des terres/type d\u2019\u00e9valuation Evaluation satellitaire Evaluation participative D\u00e9grad\u00e9 (%) 88,4 75,4 Non d\u00e9grad\u00e9 (%) 11,6 24,6 Superficie totale des terres \u00e9valu\u00e9es (*1000 ha) 183 183 Tableau 4 : Niveau de d\u00e9gradation par les supports techniques et les appr\u00e9ciations des communaut\u00e9s Source : Donn\u00e9es des images satellitaires et de l\u2019\u00e9valuation participative (2020) L es r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours confirment la pertinente et l\u2019accessibilit\u00e9 de la m\u00e9thode aux acteurs directs de gestion des ressources pastorales. En effet, la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours facilite non seulement la connaissance du potentiel des ressources pastorales mais surtout permet, dans une vision paysag\u00e8re, de maitriser l\u2019\u00e9volution de la sant\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes pourvoyeurs de ces ressources. Elle favorise l\u2019engagement de toutes les parties prenantes dans le suivi des terres de p\u00e2turages et de parcours, et fournit des donn\u00e9es et argumentaires fiables aux d\u00e9cideurs pour construire une vision prospective, des politiques et strat\u00e9gies ad\u00e9quates de gestion durable des terres de p\u00e2turages et de parcours.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "21b532e1-15c2-4c85-9c68-223509f3d03b": {"__data__": {"id_": "21b532e1-15c2-4c85-9c68-223509f3d03b", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bb1388d7fd8fea2dc8d0f7ed08cb8b2eb6d31fa6ad5bb4b67c526da4e32fa204"}, "2": {"node_id": "23dc52b9-494b-4bbc-b3b2-8eab8f0f6755", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8327b2870dd089fc6006e5e4f22bacde762ef70ec53b329f8ace91b5034d9cf0"}}, "hash": "84e01e6a9b6d124990d3592abe6f41255cb7e1bf2d5b29b38808617e7ce59103", "text": "Ces r\u00e9sultats ont mis en exergue que les terres de p\u00e2turages et de parcours affichent une sant\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour d\u00e9faut ou insuffisance d\u2019actions d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des terres de p\u00e2turages et de parcours, notamment la fertilisation des sols, le reverdissement, la mise en d\u00e9fens des parcours, la r\u00e9cup\u00e9ration de terres d\u00e9grad\u00e9e, etc. la s\u00e9lection et l\u2019appr\u00e9ciation participation des indicateurs d\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours par les acteurs directs et les techniciens ont montr\u00e9 l\u2019int\u00e9r\u00eat et les avantages de cette m\u00e9thode. Plusieurs le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es au cours de l\u2019application de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours dans le paysage de Mogtedo et Bourdy : \u2022 La participation des acteurs locaux \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des terres de p\u00e2turages et de parcours d\u00e9veloppe leur engagement dans l\u2019\u00e9valuation et le suivi des terres de p\u00e2turages et de parcours ; \u2022 Les savoirs faire locaux apportent des pr\u00e9cisions dans l\u2019\u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat de d\u00e9gradation des terres de p\u00e2turages et de parcours du fait de la pertinence de leur appr\u00e9ciation en lien avec leurs objectifs de production ; \u2022 La participation des acteurs locaux favorise d\u00e9veloppe une perception commune des causes et cons\u00e9quences de la d\u00e9gradation des terres de p\u00e2turages et de parcours par toutes les parties prenantes. Les r\u00e9sultats du test de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des terres de parcours dans le paysage de Mogtedo et Boudry sugg\u00e8rent sa mise en \u00e9chelle dans d\u2019autres paysages afin d\u2019enrichir les \u00e9l\u00e9ments d\u2019adaptation au contexte du Burkina Faso. Cela implique pour les d\u00e9cideurs politiques la mise en place d\u2019une strat\u00e9gie nationale pour l\u2019int\u00e9gration de cette m\u00e9thode dans le dispositif national de l\u2019\u00e9valuation et de suivi des p\u00e2turages. Pour ce faire, il faut pr\u00e9voir une p\u00e9riodicit\u00e9 d\u2019\u00e9valuation participative qui tienne compte de la nature des identificateurs de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres de parcours. De fa\u00e7on concr\u00e8te, la p\u00e9riodicit\u00e9 annuelle du dispositif national actuel peut \u00eatre maintenu, mais la p\u00e9riodicit\u00e9 de l\u2019\u00e9valuation participative pourrait \u00eatre tous les 3 \u00e0 5 ans pour permettre un changement observable de l\u2019\u00e9tat des indicateurs d\u2019\u00e9valuation participative. Enfin,", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c63f3899-4105-4114-84ce-9c9e3c54604a": {"__data__": {"id_": "c63f3899-4105-4114-84ce-9c9e3c54604a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6df8df1d915ab2ae4d3de7b95f247455af7689344a68d7bc26fe953eda4cebd7"}, "3": {"node_id": "36cbe175-bf2e-4d22-a685-2f7a3fd9f2a6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11eb6180e16d2a84018186ef5d9e411a65d3e3076fe24adec04cd31b634b0af8"}}, "hash": "e6f62dd775b94c998254251903bf7abe3dcc5895d2d342158934d96d7f48db56", "text": "en terme d\u2019implication pour les politiques de d\u00e9veloppement, les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation participative sugg\u00e8rent une prise en compte des terres de parcours dans les actions de restauration et de gestion durable des terres au Burkina Faso. Ces actions de moyen \u00e0 long terme viendront soutenir les actions d\u2019urgence issus des r\u00e9sultats du dispositif national actuel d\u2019\u00e9valuation annuelle des ressources pastorales. Dans le contexte de changement climatique actuel, les actions d\u2019urgence restent insuffisantes pour accro\u00eetre les r\u00e9siliences des \u00e9leveurs et du secteur d\u2019\u00e9levage aux effets des changements climatiques. L\u2019accroissement de la r\u00e9silience dans le secteur de l\u2019\u00e9levage d\u00e9pend largement de la sant\u00e9 des terres de parcours qui fournissent l\u2019essentiel de l\u2019alimentation au b\u00e9tail. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 24 6. Conclusion et implication pour les politiques La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 25 ARCADE Sarl / ADEPAC (2010). Plan r\u00e9gional de d\u00e9veloppement. Rapport de planification final tome 2. Conseil R\u00e9gional du Plateau Central, Minist\u00e8re de l\u2019Administration Territoriale et de la D\u00e9centralisation, Burkina Faso, 81 pages. Arr\u00eat\u00e9s conjoint N\u00b02000- 33/MRA/AGRI/MEE/MEF/MATS/MIHU portant d\u00e9limitation de la zone \u00e0 vocation pastorale de Gadeghin en date du 21/07/2000. Burkina Faso, 3 pages. Arr\u00eat\u00e9s conjoint N\u00b02000- 36/MRA/AGRI/MEE/MEF/MATS/MEM/MIHU portant d\u00e9limitation de la zone \u00e0 vocation pastorale de Mankarga V7 en date du 21/07/2000. Burkina Faso, 3 pages. Benedine, A., Robert, T. A. et Abbas, I. I. (2011). The Impact of Spatial distribution of solid waste dumps on infrastructure in Samaru, Zaria, Nigeria using GIS. Research Journal of Information Technology, 3 (3): 113-117. Boudet G. (1991). L\u2019exploitation des parcours et la conduite des troupeaux dans les syst\u00e8mes d\u2019\u00e9levage. In Blanc-Pamard C., L\u00e9ricollais A. (eds) A travers champs, agronomes et g\u00e9ographes. Dynamique des syst\u00e8mes agraires, 161-173. Copernicus (2018): Dry Matter Productivity (DMP), Gross Dry Matter Productivity (GDMP), Collection 300mn, Version 1; 44p. Daget Ph., Poissonet J. (1971). M\u00e9thode d\u2019analyse de la v\u00e9g\u00e9tation des p\u00e2turages. Crit\u00e8res d\u2019application. Ann. Agron., 22, pp: 4-41 Daget Ph., Godron M. (1982). Analyse de l\u2019\u00e9cologie des esp\u00e8ces dans les communaut\u00e9s. Biog\u00e9oc\u00e9noses locales, Masson, Collection d\u2019Ecologie, vol 18, 163p. DGEAP (2018). Rapport du suivi et de l\u2019\u00e9valuation des ressources pastorales pour la campagne pastorale 2018-2019 au Burkina Faso. MRAH, Burkina Faso, 69 p. DGEAP/UICN (2019).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "36cbe175-bf2e-4d22-a685-2f7a3fd9f2a6": {"__data__": {"id_": "36cbe175-bf2e-4d22-a685-2f7a3fd9f2a6", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6df8df1d915ab2ae4d3de7b95f247455af7689344a68d7bc26fe953eda4cebd7"}, "2": {"node_id": "c63f3899-4105-4114-84ce-9c9e3c54604a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e6f62dd775b94c998254251903bf7abe3dcc5895d2d342158934d96d7f48db56"}, "3": {"node_id": "bc169d8a-e9f9-433d-8b39-f3f16ed5df07", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "1b6b8beae4712a98f1bc10d804a2ee0357f9450a13c413d95c60ae7846640488"}}, "hash": "11eb6180e16d2a84018186ef5d9e411a65d3e3076fe24adec04cd31b634b0af8", "text": "Rapport de l\u2019atelier de lancement au niveau local du PRAGA ; 18 p. Direction des am\u00e9nagements pastoraux et du foncier (2004). Am\u00e9nagement de la zone pastorale de Gadeghin dans la province du Ganzourgou. MRAH, Burkina Faso, 125 p. Direction des Statistiques Sectorielles (2017). Annuaire des statistiques de l'\u00e9levage, (2015). Minist\u00e8res des Ressources Animales et Halieutiques, Ouagadougou, Burkina Faso, 177p. FAO/UICN, (non dat\u00e9). M\u00e9thodologie de l\u2019\u00e9valuation participative des parcours et des p\u00e2turages (PRAGA). Guide de terrain (premi\u00e8re \u00e9dition). GEF, 46 p. FOURNIER A. (1991). Ph\u00e9nologie, croissance et productions v\u00e9g\u00e9tales dans quelques savanes d\u2019Afrique de l\u2019Ouest. Variation selon un gradient climatique. ORSTOM, coll. \u00c9tudes et th\u00e8ses, 312p. Gao, J. et Liu, Y. ( 2008). Mapping of land degradation from space: A comparative study of Landsat ETM+ and ASTER data. International Journal of Remote Sensing, 29 (14): 4029-4043. Garba I. (2017). Mod\u00e9lisation spatiale de la production fourrag\u00e8re en zone pastorale nig\u00e9rienne. Th\u00e8se Doc. es Sciences de l\u2019Universit\u00e9 de Li\u00e8ge Facult\u00e9 des Sciences D\u00e9partement des Sciences et gestion de l\u2019Environnement, 161p Grouzis M. (1988). Structure, productivit\u00e9 et dynamique des syst\u00e8mes \u00e9cologiques sah\u00e9liens (mare d\u2019Oursi, Burkina Faso). Editions de l\u2019ORSTOM, Collection Etudes et Th\u00e8ses, 336 pages. Hiernaux P., No\u00ebl Le Hou\u00e9rou (2006). Les parcours du Sahel. S\u00e9cheresse Vol. 17, n\u00b0 (1-2) : 5171 https://www.barlamane.com/fr/pnue-la- degradation-des-ecosystemes-coute-68-milliards- usd-par-an-a-lafrique/? IFN2 (2011). Nomenclature nationale de l\u2019occupation des terres ; 18 p. Bibliographie Kiema A., Bayala R. (2019). Etude de r\u00e9f\u00e9rence pour collecter, examiner et consolider les donn\u00e9es secondaires et les images existantes de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection dans les paysages cibl\u00e9s au Burkina Faso. Rapport diagnostique des zones dans les communes de Mogt\u00e9do et Boudri. PRAGRA \u2013 UICN, Burkina Faso, 82 p. Kiema Andr\u00e9 (2008). Effets des techniques de restauration et d\u2019exploitation des p\u00e2turages naturels sah\u00e9liens sur la dynamique de la production fourrag\u00e8re. Th\u00e8se de Doctorat Unique en D\u00e9veloppement Rural, option Syst\u00e8mes de Production Animale, sp\u00e9cialit\u00e9 Nutrition et Alimentation. Institut du D\u00e9veloppement Rural / Universit\u00e9 Polytechnique de Bobo Dioulasso (UPB/IDR), Burkina Faso, 175p. Kiema Andr\u00e9 (2015). Etude d\u2019\u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral des ressources pastorales au Burkina Faso. INITIATIVE MONDIALE POUR UN PASTORALISME DURABLE. PROJET \"Strengthening knowledge and capacity to close the policy implementation gap\" (CPIG-DANIDA- WAP), UICN, Burkina Faso, 129 pages.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bc169d8a-e9f9-433d-8b39-f3f16ed5df07": {"__data__": {"id_": "bc169d8a-e9f9-433d-8b39-f3f16ed5df07", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6df8df1d915ab2ae4d3de7b95f247455af7689344a68d7bc26fe953eda4cebd7"}, "2": {"node_id": "36cbe175-bf2e-4d22-a685-2f7a3fd9f2a6", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "11eb6180e16d2a84018186ef5d9e411a65d3e3076fe24adec04cd31b634b0af8"}}, "hash": "1b6b8beae4712a98f1bc10d804a2ee0357f9450a13c413d95c60ae7846640488", "text": "MRA (2005) : BURKINA FASO: Initiative \u00abElevage, pauvret\u00e9 et croissance (IEPC)\u00bb annexe 2-4 PIF, 2017. Proc\u00e9dures op\u00e9rationnelles standards pour la production de carte de changement du", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e3d7cc86-fe6e-4952-92da-bbfefb1a6f0b": {"__data__": {"id_": "e3d7cc86-fe6e-4952-92da-bbfefb1a6f0b", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours-0", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "6a5cf998c6c8854f749a8276d4537bcf3564330a2b7445f5434d577fad9a12a9"}}, "hash": "6a5cf998c6c8854f749a8276d4537bcf3564330a2b7445f5434d577fad9a12a9", "text": "couvert forestier du Burkina Faso, 89 p. Pluviom\u00e9trie : http://www.fao.org/nr/climpag/pub/EN1102_en.asp PNGT2 / BGB M\u00e9ridien Sarl (2013). Plan communal de d\u00e9veloppement de Mogt\u00e9do, 2014 \u2013 2018. Rapport final ; Commune de Mogt\u00e9do, Province du Ganzourgou, R\u00e9gion du Plateau Central, Minist\u00e8re de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire et de la D\u00e9centralisation, Burkina Faso, 122 pages. PNUE (2018). La d\u00e9gradation des \u00e9cosyst\u00e8mes co\u00fbte 68 milliards USD par an \u00e0 l\u2019Afrique. Prince, K., Guo, X. et Stiles, J. M. (2002). Optimal Landsat TM band combinations and vegetation indices for discrimination of six grassland types in eastern Kansas. International Journal of Remote Sensing, 23: 5031-5042. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 26 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 27 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans les communes de Mogtedo et Boudry au Burkina Faso 28 Bureau UICN Burkina Faso Programme Afrique Centrale et Occidentale (PACO) 01 B.P : 3133 Ouagadougou 01 T\u00e9l : +226 25 31 31 54 E-mail : uicnbf@iucn.org www.iucn.org/paco www.iucn.org/resources/publications", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "453ab74a-2118-4f82-81df-b6e54e8cbb62": {"__data__": {"id_": "453ab74a-2118-4f82-81df-b6e54e8cbb62", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b012858c3b3d8731b7dcbdba7bc43ce4371d565d05310ffd2965f589722ceb46"}, "3": {"node_id": "7ab4e166-63cd-4fcc-9ec4-16cdad8295d3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "77d920d54c7a1a74ff82a521d349282aac305dfc70bf42b7fab919861ceaff4b"}}, "hash": "26e0d84a1aad40568fffc20797a95b530e3eaf9a5a98cf286fffb345e29bf4e0", "text": "La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 1 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours Application dans la commune de Gorouol au Niger Auteurs : I. Soumana, D. Soumana, A. Boureima, S. Harouna, J. Somda, C. Honadia-Kambou, B. Masumbuko, J. Davies, C. Ogali, V. Onyango PROGRAMME AFRIQUE CENTRALE ET OCCIDENTALE - BUREAU DU BURKINA FASO Organisation des Nations Unies Pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture Cartographie participative. \u00a9 C\u00e9dric Vermeulen i - Biodiversity and the Great Green Wall: managing nature for sustainable development in the Sahel - ii La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 3 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours Application dans la commune de Gorouol au Niger Auteurs : I. Soumana, D. Soumana, A. Boureima, S. Harouna, J. Somda, C. Honadia-Kambou, B. Masumbuko, J. Davies, C. Ogali, V. Onyango iii La terminologie g\u00e9ographique employ\u00e9e dans cet ouvrage, de m\u00eame que sa pr\u00e9sentation, ne sont en aucune mani\u00e8re l\u2019expression d\u2019une opinion quelconque de la part de l\u2019UICN sur le statut juridique ou l\u2019autorit\u00e9 de quelque pays, territoire ou r\u00e9gion que ce soit, ou sur la d\u00e9limitation de ses fronti\u00e8res. Les opinions exprim\u00e9es dans cette publication ne refl\u00e8tent pas n\u00e9cessairement celles de l\u2019UICN. L\u2019UICN remercie ses partenaires et collaborateurs pour leur pr\u00e9cieux support et tout particuli\u00e8rement l\u2019Institut National de la Recherche Agricole du Niger (INRAN), le Centre R\u00e9gional Agrhymet du Niger, le Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et de l\u2019Elevage du Niger, l\u2019UICN au Burkina Faso & au Kenya et la FAO en Italie. Publi\u00e9 par : UICN - Bureau du Burkina Faso Droits d\u2019auteur : \u00a9 2021 UICN, Union internationale pour la conservation de la nature et de ses Ressources La reproduction de cette publication \u00e0 des fins non commerciales, notamment \u00e9ducatives, est permise sans autorisation \u00e9crite pr\u00e9alable du [des] d\u00e9tenteur[s] des droits d\u2019auteur \u00e0 condition que la source soit d\u00fbment cit\u00e9e. La reproduction de cette publication \u00e0 des fins commerciales, notamment en vue de la vente, est interdite sans autorisation \u00e9crite pr\u00e9alable du [des] d\u00e9tenteur[s] des droits d\u2019auteur. Citation : UICN - Bureau du Burkina Faso (2021). La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger. Ouagadougou, Burkina Faso : UICN - Bureau du Burkina Faso.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7ab4e166-63cd-4fcc-9ec4-16cdad8295d3": {"__data__": {"id_": "7ab4e166-63cd-4fcc-9ec4-16cdad8295d3", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b012858c3b3d8731b7dcbdba7bc43ce4371d565d05310ffd2965f589722ceb46"}, "2": {"node_id": "453ab74a-2118-4f82-81df-b6e54e8cbb62", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "26e0d84a1aad40568fffc20797a95b530e3eaf9a5a98cf286fffb345e29bf4e0"}}, "hash": "77d920d54c7a1a74ff82a521d349282aac305dfc70bf42b7fab919861ceaff4b", "text": "32 pp Cr\u00e9dits photos : Couverture : \u00a9 C\u00e9dric Vermeulen Int\u00e9rieur : p10 \u00a9 AREN, pp 20, 21, 22, 23 & 24 : \u00a9 UICN Mise en page : R. Pilwanga Disponible aupr\u00e8s de : Bureau UICN Burkina Faso Programme Afrique Centrale et Occidentale (PACO) 01 B.P : 3133 Ouagadougou 01 T\u00e9l : +226 25 31 31 54 E-mail : uicnbf@iucn.org www.iucn.org/paco www.iucn.org/resources/publications La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 5 Liste des tableaux et figures............................................................................................................6 Sigles et abr\u00e9viations.........................................................................................................................7 R\u00e9sum\u00e9 ex\u00e9cutif................................................................................................................................8 1. Introduction.................................................................................................................................9 2. Revue des m\u00e9thodologies d\u2019\u00e9valuation des p\u00e2turages..............................................................11 3. Pr\u00e9sentation du projet d\u2019\u00e9valuation participative des parcours..................................................13 4. Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes..................................................................................................................14 La zone d\u2019\u00e9tude........................................................................................................................14 M\u00e9thode de collecte et d\u2019analyse de donn\u00e9es en plusieurs \u00e9tapes.........................................15 Les limites de la m\u00e9thode..........................................................................................................17 5. R\u00e9sultats et discussions...............................................................................................................18 D\u00e9veloppement de partenariat et identification du paysage...................................................18 Cartographie participative du paysage et s\u00e9lection des indicateurs.......................................19 Renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe de l\u2019\u00e9valuation..........................................................23 Etat actuel, facteurs et causes de d\u00e9gradation des parcours..................................................24 Facteurs de d\u00e9gradation des terres de parcours....................................................................25 Impacts et r\u00e9ponses..................................................................................................................26 6. Conclusion et implication pour les politiques...............................................................................27 Bibliographie..................................................................................................................................28 Table des mati\u00e8res 6 Tableau 1 : R\u00e9sum\u00e9 des objectifs vis\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative.......................................................................................................16 Tableau 2 : Classification participative des unit\u00e9s paysag\u00e8res et leurs caract\u00e9ristiques........................20 Tableau 3 : Mod\u00e8le DPSIR et indicateurs.................................................................................................25 Tableau 4 : Productivit\u00e9 des terres entre 2003 et 2018...........................................................................26 Figure 1 : Carte de la localisation de la zone d\u2019\u00e9tude...........................................................................14 Figure 2 : Moyennes mensuelles de pluviom\u00e9tries de 1960 \u00e0 2017.....................................................14 Figure 3 : Dynamique de l\u2019occupation des terres dans les communes de Bankilar\u00e9 et Gorouol de 2000 \u00e0 2018.......................................................................................................18 Figure 4 : Classification participative des unit\u00e9s de parcours (A et B).................................................19 Figure 5 : Carte participative d\u2019occupation des terres et d\u2019utilisation des sols....................................22 Figure 6 : Transects pour l\u2019\u00e9valuation participative de terrain................................................................23 Figure 7 : Etats de surface des sols des parcours du Gorouol............................................................24 Figure 8 : Productivit\u00e9 des terres entre 2003 et 2018...........................................................................26 Liste des figures Liste des tableaux La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger CdP12 : 12\u00e8me Conf\u00e9rence des Parties CNULCD : Convention des Nations Unies pour la lutte contre la d\u00e9sertification FAO : Food and Agriculture Organisation of the United Nations (Organisation des Nations Unies pour l'Alimentation et l'Agriculture) FEM : Fonds pour l'environnement mondial GDT : Gestion durable des", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6892f791-2cb7-4d35-bfc5-ced8c5481e7b": {"__data__": {"id_": "6892f791-2cb7-4d35-bfc5-ced8c5481e7b", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd722b7093683b24512c109fed89a54de91be0e4ac30f819967c69907cbeff39"}, "3": {"node_id": "46f5cfeb-93fc-4a6c-aecd-724ba5c826e8", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fd4f6496e70ab37e49bbc5eaa84520726d9854238c8bdde10585bfd1b840dd13"}}, "hash": "b9c08c4b8eb00df0bf8b8c865f45fd714c55d89080793df921817338d24e910f", "text": "terres MAG/EL : Minist\u00e8re de l'Agriculture et de l'Elevage MODIS : Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer (Spectroradiom\u00e8tre d'Imagerie \u00e0 R\u00e9solution Mod\u00e9r\u00e9e) NDT : Neutralit\u00e9 de la d\u00e9gradation des terres NDVI : Normalised Difference Vegetation Index (Indice de V\u00e9g\u00e9tation par Diff\u00e9rence Normalis\u00e9) ODD : Objectif du d\u00e9veloppement durable OP : Organisations Paysannes PIB : Produit Int\u00e9rieur Brut RGHP : Recensement G\u00e9n\u00e9ral de l'Habitat et de la Population UBT : Unit\u00e9 B\u00e9tail Tropical UICN : Union internationale pour la conservation de la nature Sigles et abr\u00e9viations La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 7 L e pastoralisme est l\u2019une des plus anciennes formes d\u2019activit\u00e9 agricole et les \u00e9leveurs pastoraux maintiennent diverses cultures, des adaptations \u00e9cologiques, et la flexibilit\u00e9 des syst\u00e8mes de gestion. Au Niger, l\u2019\u00e9levage occupe plus de 87% de la population active soit en tant qu\u2019activit\u00e9 principale ou secondaire associ\u00e9 \u00e0 l\u2019agriculture. Mais, il est confront\u00e9 de plus en plus \u00e0 une d\u00e9gradation continue des parcours et p\u00e2turage, occasionnant des pertes de productivit\u00e9 animale. Les efforts consentis pour le suivi des ressources p\u00e2turage et leur gestion durable n\u2019ont pas encore r\u00e9ussi \u00e0 inverser les tendances de d\u00e9gradation des ressources pastorales. Il est apparu important de recherche d\u2019autres voies et moyens pour sauver les parcours et partant les \u00e9leveurs, notamment les pasteurs. Le projet \u00abEvaluation participative des parcours et p\u00e2turages\u00bb financ\u00e9 par le Facilit\u00e9 pour l\u2019Environnemental Mondial est mis en \u0153uvre par la FAO et Ex\u00e9cut\u00e9 par l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) en collaboration avec les minist\u00e8res en charge de l\u2019\u00e9levage dans cinq pays (Burkina Faso, le Kenya, le Kirghizistan, le Niger et l\u2019Uruguay). Il vise \u00e0 renforcer la capacit\u00e9 des acteurs locaux et nationaux dans les zones pastorales comprenant des p\u00e2turages et des parcours pour \u00e9valuer la d\u00e9gradation des terres (DT) et prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es pour promouvoir une gestion durable des terres (GDT) de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9server la diversit\u00e9 des biens et services \u00e9cosyst\u00e9miques des parcours et des p\u00e2turages. Le projet a ainsi d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thodologie qui permet d\u2019\u00e9valuer la sant\u00e9 des parcours avec toutes les parties prenantes en combinant les informations scientifiques et celles issues des communaut\u00e9s locales. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e au Niger dans la commune de Gorouol en \u00e9troite collaboration avec le Minist\u00e8re en charge de l\u2019\u00e9levage.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "46f5cfeb-93fc-4a6c-aecd-724ba5c826e8": {"__data__": {"id_": "46f5cfeb-93fc-4a6c-aecd-724ba5c826e8", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "bd722b7093683b24512c109fed89a54de91be0e4ac30f819967c69907cbeff39"}, "2": {"node_id": "6892f791-2cb7-4d35-bfc5-ced8c5481e7b", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "b9c08c4b8eb00df0bf8b8c865f45fd714c55d89080793df921817338d24e910f"}}, "hash": "fd4f6496e70ab37e49bbc5eaa84520726d9854238c8bdde10585bfd1b840dd13", "text": "Elle a proc\u00e9d\u00e9 par (1) la constitution de partenariat avec les parties prenantes, (2) l\u2019identification du paysage \u00e0 \u00e9valuer, (3) la collecte de donn\u00e9es secondaires sur les indicateurs socio\u00e9conomique et biophysiques du paysage, (4) l\u2019\u00e9valuation \u00e0 grande \u00e9chelle par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, (5) la cartographie participative du paysage, (6) la s\u00e9lection participative des indicateurs \u00e0 \u00e9valuer, (7) la constitution et le renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuation et (8) la collecte et (9) l\u2019analyse des donn\u00e9es collect\u00e9es dans le paysage. Les r\u00e9sultats issus de la typologie des unit\u00e9s \u00e9cologiques des parcours par les communaut\u00e9s sont similaires \u00e0 ceux obtenus \u00e0 travers les analyses multivari\u00e9es sur la base des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales recens\u00e9es et l\u2019analyse des images satellites. Il s\u2019agit des parcours de prairies, des cordons ripicoles, des plaines et dunes sableuses, des parcours des terrains de glacis et des parcours des terrains rocailleux comme les plateaux. La spatialisation des indicateurs utilis\u00e9s par les acteurs a permis de noter une similitude de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 avec les indicateurs de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Ainsi, la pr\u00e9sence des esp\u00e8ces envahissantes not\u00e9 par les acteurs locaux est fortement li\u00e9e \u00e0 la forte r\u00e9gression de la productivit\u00e9 donn\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Il en est de m\u00eame pour la pr\u00e9sence de croute d\u2019\u00e9rosion et la sensibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9rosion, la pr\u00e9sence de ravine et la forte d\u00e9gradation, etc. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, 76% du paysage \u00e9valu\u00e9 est moyennement \u00e0 fortement d\u00e9grad\u00e9e, alors de 24% est faiblement \u00e0 tr\u00e8s faiblement d\u00e9grad\u00e9e. Il est important de noter les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation participative apporte une pr\u00e9cision au niveau de la productivit\u00e9 que la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection ne peut fournir. En effet, les \u00e9valuations de terrain permettent de donner la qualit\u00e9 de la biomasse en plus de la productivit\u00e9 de la biomasse qui est aussi donn\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. De m\u00eame, l\u2019\u00e9valuation participative fournit plus de pr\u00e9cision sur la r\u00e9partition spatiale des zones d\u00e9grad\u00e9es dans le paysage en plus la proportion globale de la superficie d\u00e9grad\u00e9e qui es donn\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Ainsi, l\u2019\u00e9valuation participative de la sant\u00e9 des parcours a prouv\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 apporter des pr\u00e9cisions aussi bien sur le niveau de d\u00e9gradation que sur la r\u00e9paration spatiale des zones d\u00e9grad\u00e9es dans un paysage. Elle a \u00e9galement un avantage d\u2019engager plusieurs acteurs, y compris les diff\u00e9rents utilisateurs des terres dans un paysage, vers un consensus sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "8e5f89e9-a6f1-454d-a034-7c2c5535fe43": {"__data__": {"id_": "8e5f89e9-a6f1-454d-a034-7c2c5535fe43", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d9fd8da38afe9613ec9883e20920e818c9522ce960992b03389fa454ee59a7c8"}, "3": {"node_id": "c4f8640e-73a4-4389-af3a-2426501c2f94", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "47f02bc91e2867437c50fe1133b622e87c0341ce4b772e0fbe4d9cf8d27e191e"}}, "hash": "9ccd5a4dc026425ddacc5c528a3a19db862c20b984b7094a77a45d60b42153a0", "text": "et les causes directs et indirects de cet \u00e9tat. Les indicateurs s\u00e9lectionn\u00e9s de fa\u00e7on participative pour l\u2019\u00e9valuation sont coh\u00e9rents avec ceux utilis\u00e9s par la recherche. La diff\u00e9rence entre l\u2019\u00e9valuation par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection et celle participative r\u00e9side dans la nature quantitative et qualitative de l\u2019\u00e9valuation des indicateurs. Mots-cl\u00e9s : Evaluation participative, t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, parcours, d\u00e9gradation, Niger La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 8 R\u00e9sum\u00e9 ex\u00e9cutif La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 9 A u Niger, l\u2019\u00e9levage occupe plus de 87% de la population active soit en tant qu\u2019activit\u00e9 principale ou secondaire associ\u00e9 \u00e0 l\u2019agriculture. Il constitue la composante la plus dynamique et porteuse de croissance du secteur primaire. Le cheptel national est riche et diversifi\u00e9 avec des esp\u00e8ces bien adapt\u00e9es aux conditions \u00e9cologiques du pays, et est estim\u00e9 \u00e0 plus de 19 921 981 UBT en 2019. Les productions animales contribuent pour pr\u00e8s de 11% en 2014 \u00e0 la constitution du Produit Int\u00e9rieur Brut (PIB) et 24% au PIB agricole ; se pla\u00e7ant au premier rang des recettes totales d\u2019exportation des produits agro-sylvo-pastoraux avec 22%. L\u2019\u00e9levage contribue \u00e9galement \u00e0 plus de 15% au budget des m\u00e9nages, et assure la satisfaction des besoins alimentaires \u00e0 hauteur de 25%. Il constitue un pourvoyeur de recettes pour l\u2019\u00c9tat et les collectivit\u00e9s territoriales. L\u2019analyse de la situation des diff\u00e9rents sous- secteurs montre que le Niger se trouve aujourd\u2019hui confront\u00e9 \u00e0 une forte d\u00e9gradation de son potentiel de production, sous l\u2019effet conjugu\u00e9 de l\u2019accroissement de la pression fonci\u00e8re, des conditions climatiques irr\u00e9guli\u00e8res et d\u00e9favorables, et des modes de production qui demeurent tr\u00e8s traditionnels. La d\u00e9sertification est la forme extr\u00eame de la d\u00e9gradation des terres et correspond selon la Convention des Nations Unies sur la lutte contre la d\u00e9sertification (CNULCD) \u00e0 la perte de la capacit\u00e9 productive des terres. C\u2019est est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la fois local, r\u00e9gional et global, touchant tous les espaces exploit\u00e9s, caract\u00e9ris\u00e9 par une perte permanente de la production alimentaire et les moyens d\u2019existence des populations (Aronson et al., 2016). Elle impacte n\u00e9gativement la productivit\u00e9 biologique et \u00e9conomique des \u00e9cosyst\u00e8mes et des agro\u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 cause des processus physico-chimiques g\u00e9n\u00e9ralement interconnect\u00e9s et des modalit\u00e9s d\u2019occurrence vari\u00e9es incluant l\u2019\u00e9rosion \u00e9olienne et hydrique, la salinisation, encro\u00fbtement des sols, la baisse de la fertilit\u00e9, l\u2019\u00e9puisement de la banque s\u00e9minale, la perte du couvert v\u00e9g\u00e9tal, etc. (Willemen et al., 2017). Face \u00e0 cette situation, la neutralit\u00e9 en termes de d\u00e9gradation est apparue comme un nouveau concept mobilisateur pour la communaut\u00e9 internationale. Le concept a \u00e9t\u00e9 introduit \u00e0 la CdP12 \u00e0 la CNULCD, en 2015 comme \u00e9tant un outil de mise en \u0153uvre de la Convention.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c4f8640e-73a4-4389-af3a-2426501c2f94": {"__data__": {"id_": "c4f8640e-73a4-4389-af3a-2426501c2f94", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d9fd8da38afe9613ec9883e20920e818c9522ce960992b03389fa454ee59a7c8"}, "2": {"node_id": "8e5f89e9-a6f1-454d-a034-7c2c5535fe43", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9ccd5a4dc026425ddacc5c528a3a19db862c20b984b7094a77a45d60b42153a0"}}, "hash": "47f02bc91e2867437c50fe1133b622e87c0341ce4b772e0fbe4d9cf8d27e191e", "text": "Selon la CdP12, la neutralit\u00e9 de la d\u00e9gradation des terres (NDT) est un \u00e9tat dans lequel la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 des ressources terrestres, n\u00e9cessaires pour appuyer les fonctions et services aff\u00e9rents aux \u00e9cosyst\u00e8mes et am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, restent stables ou progressent dans le cadre d\u2019\u00e9chelles temporelles et spatiales d\u00e9termin\u00e9es et d\u2019\u00e9cosyst\u00e8mes donn\u00e9s. Ce concept vise \u00e0 maintenir la productivit\u00e9 des ressources terrestres, \u00e0 soutenir les fonctions et les services \u00e9cosyst\u00e9miques et \u00e0 r\u00e9pondre ainsi aux besoins des g\u00e9n\u00e9rations actuelles et futures. A cet effet, il est en lien avec les atteintes de certains Objectifs de D\u00e9veloppement Durable (ODD) en particulier, la pauvret\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la protection de l'environnement et l'utilisation durable des ressources naturelles. En r\u00e9ponse aux conclusions de la CdP12, les pays int\u00e9ress\u00e9s tel que le Niger se sont engag\u00e9s \u00e0 produire la situation de d\u00e9gradation des terres en \u00e9valuant l\u2019\u00e9tat des ressources naturelles, en identifiant les principales causes de la d\u00e9gradation et les actions \u00e0 mener pour renverser la tendance \u00e0 la d\u00e9gradation. L\u2019\u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des terres appara\u00eet comme une \u00e9tape primordiale pour atteindre la neutralit\u00e9 de la d\u00e9gradation des terres (Solomun et al., 2018). Pour ce faire, un ensemble minimal de trois indicateurs ont \u00e9t\u00e9 choisis par la CNULCD pour faire la situation de r\u00e9f\u00e9rence des ressources et le suivi de la NDT afin de mieux cerner l\u2019\u00e9volution au niveau global. Il s\u2019agit de la productivit\u00e9 des terres, l\u2019occupation des terres et le stock de carbone du sol. Ces trois indicateurs doivent refl\u00e9ter les services \u00e9cosyst\u00e9miques qui sous-tendent la NDT en \u00e9valuant le capital naturel terrestre sur les plans quantitatif et qualitatif associ\u00e9s auxdits services \u00e9cosyst\u00e9miques (Orr et al., 2017). 1. Introduction La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 10 Le changement de l\u2019occupation des terres traduit la dynamique des \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres avec comme corollaire la conversion ou la transformation des terres. La productivit\u00e9 des terres exprime la", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "af3abf7a-897f-43f7-832b-e5cd85413278": {"__data__": {"id_": "af3abf7a-897f-43f7-832b-e5cd85413278", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ea835e5ea588384aa5210fba41cbb460f101c630c945fc462857a5fc8949d78b"}, "3": {"node_id": "d9b11e13-8fbb-4f32-ad82-dfe748027981", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "16eb537ad1f9077dd4710dd64a9047f40f5ce5719932017f473a76c2d56de96d"}}, "hash": "e52b8599bbaba5a2268e5da23486a7819a0b7b38963073e89d9ea352d01281ea", "text": "production primaire, indicateur des fonctions \u00e9cologiques, et le stock de carbone est un indicateur de r\u00e9sistance des \u00e9cosyst\u00e8mes aux perturbations. C\u2019est dans ce contexte que le projet global \u00ab\u00c9valuation participative de la d\u00e9gradation des terres et de la gestion durable des terres dans les p\u00e2turages et les syst\u00e8mes pastoraux\u00bb a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) et l\u2019Organisation des Nations Unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). Ce projet impl\u00e9ment\u00e9 dans cinq pays (Burkina Faso, Kenya, Kirghizistan, Niger et Uruguay) vise \u00e0 concevoir et \u00e0 tester une m\u00e9thodologie participative d'\u00e9valuation des p\u00e2turages et des parcours dans ces pays. Le projet va au-del\u00e0 des approches classiques qui consistent \u00e0 \u00e9valuer la sant\u00e9 des terres sur la base des trois indicateurs de la CNULCD ou des 17 indicateurs de sant\u00e9 des parcours. Il s\u2019int\u00e8gre dans une approche globale combinant les connaissances locales et scientifiques pour \u00e9valuer le potentiel des terres de parcours. Ce dernier d\u00e9signe la capacit\u00e9 de production des services \u00e9cosyst\u00e9miques, de r\u00e9sistance \u00e0 la d\u00e9gradation et de r\u00e9silience aux perturbations des parcours. Les bases de cette approche \u00abLand potential\u00bb a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9velopp\u00e9es par Herrick et al (2013). Le pr\u00e9sent rapport d\u2019\u00e9valuation participative de la d\u00e9gradation des parcours de la commune de Gorouol fait suite \u00e0 une \u00e9tude de r\u00e9f\u00e9rence sur les parcours de ladite commune. Cette \u00e9tude vise sp\u00e9cifiquement \u00e0 : \u2022 (i) identifier les indicateurs locaux de d\u00e9gradation des parcours de la commune du Gorouol ; \u2022 (ii) r\u00e9aliser une cartographie participative des parcours de la zone ; \u2022 (iii) \u00e9valuer les parcours de la zone sur la base des indicateurs locaux et des outils de SIG et t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection ; \u2022 (iv) comparer et contraster les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation sur la base des indicateurs locaux et ceux de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Cartographie participative de la zone de Mogtedo et Boudray (2020) \u00a9AREN (concern\u00e9e par l'\u00e9tude) L'\u00e9levage au Niger La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 11 L \u2019\u00e9tude d\u2019un p\u00e2turage est d\u2019abord un inventaire des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, une appr\u00e9ciation de leur production potentielle en fourrage et de leurs r\u00e9actions aux facteurs broutage, pi\u00e9tinement\u2026 Plusieurs m\u00e9thodes sont utilis\u00e9es dans le cadre de l\u2019\u00e9valuation des p\u00e2turages au Niger aussi bien en zone pastorale qu\u2019agricole. Au niveau de la zone pastorale, la technique du double \u00e9chantillonnage est utilis\u00e9e pour la collecte des donn\u00e9es de la biomasse herbac\u00e9e. Cette m\u00e9thode tire son origine des \u00e9tudes men\u00e9es dans la partie pastorale du centre-nord du Niger par Cook et Stubendick (1986) sur le suivi de la production fourrag\u00e8re par satellite et les mesures au sol de Wylie et al. (1991) cit\u00e9 par Fod\u00e9 et al., (1994) et Boureima (2018).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d9b11e13-8fbb-4f32-ad82-dfe748027981": {"__data__": {"id_": "d9b11e13-8fbb-4f32-ad82-dfe748027981", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ea835e5ea588384aa5210fba41cbb460f101c630c945fc462857a5fc8949d78b"}, "2": {"node_id": "af3abf7a-897f-43f7-832b-e5cd85413278", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "e52b8599bbaba5a2268e5da23486a7819a0b7b38963073e89d9ea352d01281ea"}}, "hash": "16eb537ad1f9077dd4710dd64a9047f40f5ce5719932017f473a76c2d56de96d", "text": "La m\u00e9thode combine l\u2019estimation visuelle de la production de biomasse \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un placeau ou quadrat et la coupe pes\u00e9e d\u2019une proportion de ces placeaux ou quadrats estim\u00e9s. En zone pastorale, on a 68 sites de 3 km/3 km d\u2019observations. \u2022 L\u2019estimation visuelle, qui a pour objectif de permettre l\u2019estimation sur un grand nombre d\u2019\u00e9chantillons, consiste \u00e0 estimer la biomasse \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de 60 placeaux (0,5 m\u00b2) ou quadrats plac\u00e9s selon les transects et les arr\u00eats d\u00e9finis par le hasard. Elle permet \u00e9galement de d\u00e9terminer la contribution sp\u00e9cifique des esp\u00e8ces en poids (g) dans le placeau. Une fiche de collecte est con\u00e7ue \u00e0 cet effet. \u2022 La coupe pes\u00e9e a pour objectif d\u2019obtenir le poids r\u00e9el de quelques \u00e9chantillons estim\u00e9s et consiste \u00e0 pr\u00e9lever toute la biomasse \u00e0 la hauteur que l\u2019animal est capable de brouter. Le pr\u00e9l\u00e8vement int\u00e9resse 15 \u00e0 20% des placeaux choisis par un tirage al\u00e9atoire sans remise de d\u00e9s. La mati\u00e8re verte ainsi collect\u00e9e est ensach\u00e9e, pes\u00e9e et s\u00e9ch\u00e9e au soleil pendant deux semaines pour l\u2019obtention des poids secs. Les poids secs de ces \u00e9chantillons serviront \u00e0 apporter des corrections aux 60 estimations visuelles. Au niveau de la zone agricole, sont utilis\u00e9es la m\u00e9thode des points quadrats align\u00e9s, la m\u00e9thode des carr\u00e9s de rendement pour la collecte de la biomasse herbac\u00e9e au niveau des enclaves pastorales et les m\u00e9thodes d\u2019inventaire ligneux et la plante de r\u00e9f\u00e9rence. La m\u00e9thode des \u00abpoints quadrats align\u00e9s\u00bb de DAGET et POISSONET La contribution des enclaves pastorales de la zone agricole utilisant la m\u00e9thode des \u00abpoints quadrats align\u00e9s\u00bb de DAGET et POISSONET (1971) qui consiste \u00e0 recenser la pr\u00e9sence des esp\u00e8ces herbac\u00e9es \u00e0 la verticale d\u2019un point le long d\u2019un double d\u00e9cam\u00e8tre ou une cordelette de 20 m gradu\u00e9e de 20 cm en 20 cm tendu au-dessus du tapis herbac\u00e9 par deux piquets. Les mesures portent sur 100 points de v\u00e9g\u00e9tation. La m\u00e9thode des carr\u00e9s de rendement La m\u00e9thode consiste \u00e0 couper toutes", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "57829340-a597-4e5a-b307-1054df35861c": {"__data__": {"id_": "57829340-a597-4e5a-b307-1054df35861c", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "505778d1348145f62c2e574e095e2ec4b28bf35bd1c2db53a84c95e72d15404f"}, "3": {"node_id": "7840b306-2ac7-401f-9aaf-edcac51fd44a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "217079932d892832a93ccd0233a9e5925d983eb08cf0eec04be59f127c8f9c49"}}, "hash": "408fc80ec9f04816aaf8a27b5ce6c33cb2a7322c5be6441eac41e3f6d7afb8c2", "text": "les parties a\u00e9riennes se trouvant dans le placeau (1 m\u00b2) et \u00e0 mesurer le poids en mati\u00e8re s\u00e8che. La production moyenne est obtenue par une simple moyenne des poids r\u00e9els obtenus. Si le recouvrement herbac\u00e9 est sup\u00e9rieur \u00e0 75% de la superficie totale de l\u2019UV, les carr\u00e9s de rendement seront r\u00e9partis sur ce ou ces transects \u00e0 raison d\u2019un tous les 100 m\u00e8tres (120 pas environ). Le r\u00e9sultat de la pes\u00e9e de l\u2019\u00e9chantillon se situera entre 0 et X grammes selon que le carr\u00e9, dispos\u00e9 au hasard, est situ\u00e9 sur une plage de sol nu, ou peu enherb\u00e9e, ou tr\u00e8s enherb\u00e9e. Si le milieu est h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et le recouvrement herbac\u00e9 inf\u00e9rieur \u00e0 75%, pour diminuer le nombre d\u2019\u00e9chantillons, tout en conservant une pr\u00e9cision acceptable, l\u2019\u00e9valuation de la phytomasse se fera uniquement dans les plages enherb\u00e9es coup\u00e9es par le transect comme d\u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment. Les plages de sol nu ou poss\u00e9dant un recouvrement herbac\u00e9 tr\u00e8s faible (recouvrement \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des plages enherb\u00e9es <15%), par exemple la zone de transition entre la plage nue et la plage couverte d\u2019herbes ou les surfaces situ\u00e9es sous couvert arbustif dense ne seront donc pas \u00e9chantillonn\u00e9es. 2. Revue des m\u00e9thodologies d\u2019\u00e9valuation des p\u00e2turages L\u2019avantage de la m\u00e9thode de carr\u00e9s de rendement est qu\u2019elle permet d\u2019obtenir des poids r\u00e9els. Son inconv\u00e9nient est qu\u2019elle prend trop de temps mais aussi demande \u00e0 l\u2019observateur d\u2019\u00eatre tr\u00e8s consistant dans son approche. La m\u00e9thode d\u2019inventaire des ligneux par comptage direct On mat\u00e9rialise l\u2019aire \u00e0 inventorier soit (1/8 ; 1/4 ; 1/2 ; 1 ha) sous forme circulaire ou rectangulaire. Dans le cas de l\u2019aire circulaire, on tend une corde de 56,40 m que l\u2019on fait tourner progressivement. Suivant le nombre de personnes disponibles, on place les observateurs devant et les collecteurs de donn\u00e9es derri\u00e8re (\u00e0 1 m environ des premiers), de fa\u00e7on \u00e0 ce que chaque collecteur ait sous contr\u00f4le un ou plusieurs observateurs. L\u2019ensemble progresse dans le sens indiqu\u00e9 par les fl\u00e8ches. Tous les individus ligneux rencontr\u00e9s par un observateur sont communiqu\u00e9s au collecteur qui le suit. Ainsi pour \u00e9viter le double emploi, les observateurs doivent se concerter au fur et \u00e0 mesure de leur progression en veillant \u00e0 ce qu\u2019aucun sujet ne soit oubli\u00e9. M\u00e9thode de la plante de r\u00e9f\u00e9rence pour l\u2019\u00e9valuation de la biomasse ligneuse Elle consiste \u00e0 choisir dans un lot d\u2019arbustes test, un arbuste de taille moyenne, \u00e0 m\u00e9moriser cet arbuste dans toutes ses dimensions (taille, densit\u00e9 des feuilles, forme etc.). Puis, apr\u00e8s r\u00e9f\u00e9rence m\u00e9morial, on d\u00e9termine le nombre de fois (en pourcentage) que cet arbuste de r\u00e9f\u00e9rence est contenu dans chacun des arbustes test.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7840b306-2ac7-401f-9aaf-edcac51fd44a": {"__data__": {"id_": "7840b306-2ac7-401f-9aaf-edcac51fd44a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "505778d1348145f62c2e574e095e2ec4b28bf35bd1c2db53a84c95e72d15404f"}, "2": {"node_id": "57829340-a597-4e5a-b307-1054df35861c", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "408fc80ec9f04816aaf8a27b5ce6c33cb2a7322c5be6441eac41e3f6d7afb8c2"}}, "hash": "217079932d892832a93ccd0233a9e5925d983eb08cf0eec04be59f127c8f9c49", "text": "Il est \u00e0 noter que les pourcentages peuvent \u00eatre au-dessus de 100%. Une fois que les estimations sont termin\u00e9es, l\u2019arbuste ou l\u2019arbre de r\u00e9f\u00e9rence est \u00e9lagu\u00e9 et pes\u00e9. La r\u00e9colte est effectu\u00e9e sur cet individu moyen en respectant autant que faire se peut, le comportement de l\u2019animal. Toutes les feuilles, fleurs et fruits se trouvant jusqu\u2019\u00e0 1,5 \u00e0 2 m du sol sont r\u00e9colt\u00e9s de m\u00eame que la liti\u00e8re. La mati\u00e8re verte est s\u00e9ch\u00e9e au soleil mais, par souci de commodit\u00e9 et de rapidit\u00e9, il est possible d\u2019affecter un taux d\u2019humidit\u00e9 et d\u2019estimer la quantit\u00e9 de mati\u00e8re s\u00e8che (MS). C\u2019est le cumul des r\u00e9coltes faites pour les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces qui nous donne le fourrage ligneux disponible \u00e0 l\u2019hectare. Cette production sera extrapol\u00e9e \u00e0 un ensemble homog\u00e8ne plus important. Ce dernier r\u00e9sultat donne une id\u00e9e sur le nombre de t\u00eates de b\u00e9tail qui pourra se trouver sur un tel parcours. Les nutritionnistes admettent g\u00e9n\u00e9ralement qu\u2019avec 2 kg de MS de fourrage ligneux par jour, dans la quantit\u00e9 de mati\u00e8re s\u00e8che ing\u00e9r\u00e9e, l\u2019Unit\u00e9 B\u00e9tail Tropical (UBT) a une ration d\u2019entretien \u00e9quilibr\u00e9e et m\u00eame une possibilit\u00e9 double relative de gain de poids ou de production laiti\u00e8re. Toutes ces m\u00e9thodes ont leurs avantages et inconv\u00e9nients en terme de g\u00e9n\u00e9ration d\u2019information n\u00e9cessaires \u00e0 la prise de d\u00e9cision. L\u2019un des avantages est qu\u2019elles permettent de produire des informations sur le disponible fourrager d\u2019une saison \u00e0 une saison. Ce qui facilite la prise de d\u00e9cision d\u2019urgence pour permettre la couverture des besoins alimentaire du b\u00e9tail au cours de la campagne concern\u00e9e. En revanche, elle ne permet pas d\u2019avoir des informations sur la sant\u00e9 des terres de parcours et p\u00e2turages. Ce qui limite leur utilit\u00e9 pour des d\u00e9cisions de moyen \u00e0 long terme. En effet, la disponibilit\u00e9 des p\u00e2turages \u00e0 moyen et long terme d\u00e9pend de la sant\u00e9 des terres de parcours et p\u00e2turage et une bonne disponibilit\u00e9 fourrag\u00e8re peut \u00eatre conjoncturelle ou permanant selon que les terres sont en bon \u00e9tat ou en mauvais \u00e9tat de sant\u00e9. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4e035778-ba90-4c6d-ade6-fcf2499efc72": {"__data__": {"id_": "4e035778-ba90-4c6d-ade6-fcf2499efc72", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9bbbab1db061451bb7d70990d698d60e86a8fdff7348da4de8f9a185df3ed726"}, "3": {"node_id": "7080c705-6b55-443d-88b8-5bf67de94241", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "081eb04d00c3faf5b3b83fc3c7ca89f81e56b0619628a7d807d93c5180a30122"}}, "hash": "46d893c044edbe48ca3c7609034af7e9438ef24db6169db70e1ba74a6c6b6a36", "text": "commune de Gorouol au Niger 12 L e projet \u00ab\u00c9valuation participative de la d\u00e9gradation des terres et de la gestion durable des terres dans les prairies et les zones pastorales\u00bb vise \u00e0 concevoir et \u00e0 tester une m\u00e9thodologie participative d'\u00e9valuation des p\u00e2turages et des prairies dans cinq pays pilotes : Burkina Faso, Kenya, Kirghizistan, Niger et Uruguay. Le projet est financ\u00e9 par le Fonds pour l'environnement mondial (FEM), mis en \u0153uvre par l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) et ex\u00e9cut\u00e9 par l'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN). L'objectif du projet PRAGA est de renforcer la capacit\u00e9 des acteurs locaux et nationaux dans les zones pastorales et agropastorales comprenant des prairies et des p\u00e2turages \u00e0 \u00e9valuer la d\u00e9gradation des terres et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es pour promouvoir la gestion durable des terres (GDT) d'une mani\u00e8re qui pr\u00e9serve les divers biens et services des \u00e9cosyst\u00e8mes fournis par les p\u00e2turages et les prairies. Le projet travaille avec des partenaires nationaux dans chaque pays pilote, notamment le D\u00e9partement d'\u00c9tat de l'\u00e9levage au Kenya, le minist\u00e8re de l'agriculture et de l'\u00e9levage au Niger, le minist\u00e8re de l'agriculture et le minist\u00e8re du logement, de l'environnement et de l'am\u00e9nagement du territoire en Uruguay, la Direction de la gestion des ressources pastorales au Burkina Faso et le minist\u00e8re de l'agriculture et de l'am\u00e9nagement du territoire au Kirghizstan. L\u2019objectif de l\u2019approche PRAGA est de combiner les connaissances locales et scientifiques pour appr\u00e9cier le potentiel des terres de parcours. Ce dernier est d\u00e9fini comme \u00e9tant la capacit\u00e9 des terres \u00e0 continuer \u00e0 fournir les services et les produits \u00e9cosyst\u00e9miques pour des diff\u00e9rents acteurs. Les acteurs locaux comme les \u00e9leveurs sont g\u00e9n\u00e9ralement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 et \u00e0 la quantit\u00e9 du fourrage produit pour nourrir les animaux. Les agriculteurs sont surtout int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la conservation des sols et des bassins versants. Les Etats sont concern\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire durable. Au niveau international, c\u2019est surtout la biodiversit\u00e9, la lutte contre la d\u00e9sertification, l\u2019att\u00e9nuation du changement climatique qui sont les plus vues en conformit\u00e9 avec les conventions internationales en particulier celles de Rio (1992). Le choix des outils d\u2019\u00e9valuation doit tenir compte des objectifs de la diversit\u00e9 des acteurs et la multifonctionnalit\u00e9 des terres. Divers outils holistiques d\u2019\u00e9valuation int\u00e9grant les connaissances scientifiques et locales, et tenant compte de la diversit\u00e9 des acteurs, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s (Whisenant, 1999 ; Tongway & Hindley, 2004 ; Herrick et al., 2005 ; Riginos & Herrick, 2010). Outre la biodiversit\u00e9 et la production primaire, ces outils ont la particularit\u00e9 d\u2019\u00e9valuer les processus \u00e9cologiques dont d\u00e9pend la r\u00e9silience des \u00e9cosyst\u00e8mes. L\u2019int\u00e9r\u00eat des outils holistiques dans le suivi et l\u2019\u00e9valuation des parcours a \u00e9t\u00e9 largement discut\u00e9 dans lesdits protocoles.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7080c705-6b55-443d-88b8-5bf67de94241": {"__data__": {"id_": "7080c705-6b55-443d-88b8-5bf67de94241", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9bbbab1db061451bb7d70990d698d60e86a8fdff7348da4de8f9a185df3ed726"}, "2": {"node_id": "4e035778-ba90-4c6d-ade6-fcf2499efc72", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "46d893c044edbe48ca3c7609034af7e9438ef24db6169db70e1ba74a6c6b6a36"}}, "hash": "081eb04d00c3faf5b3b83fc3c7ca89f81e56b0619628a7d807d93c5180a30122", "text": "Ils sont simples, rapides, r\u00e9p\u00e9tables, peu co\u00fbteux et compatibles avec les appr\u00e9ciations des communaut\u00e9s locales. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 13 3. Pr\u00e9sentation du projet d\u2019\u00e9valuation participative des parcours Le climat de la zone est tropical aride avec une moyenne de pluviom\u00e9trie de 406\u00b1101 mm, entre 1960 et 2017. Les mois les plus pluvieux sont juillet et ao\u00fbt (Figure 2). L\u2019analyse des donn\u00e9es de la pluviom\u00e9trie r\u00e9v\u00e8le une : - R\u00e9duction importante des pr\u00e9cipitations ; - Alternance rapproch\u00e9e entre ann\u00e9es humides et ann\u00e9es s\u00e8ches \u00e0 partir de la d\u00e9cennie 90 ; - Augmentation des \u00e9v\u00e9nements pluvieux extr\u00eame (grosses pluies) causant des inondations ; - Forte variabilit\u00e9 d\u00e9cennale de la pluviom\u00e9trie. La zone d\u2019\u00e9tude La zone d\u2019\u00e9tude est couverte par les espaces pastoraux des communes du Gorouol et de Bankilar\u00e9 extensivement utilis\u00e9s pour l\u2019\u00e9levage pastoral. La zone est situ\u00e9e entre 0.17\u00b0 et 1.02\u00b0 de longitude Est et entre 14.34\u00b0 et 14.99\u00b0 de latitude Nord (Figure 1). La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 14 4. Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes Figure 1 : Carte de la localisation de la zone d\u2019\u00e9tude Jan 160 140 120 100 80 60 40 20 0 Pluviom\u00e9trie (mm) F\u00e9v Mar Avr Mai Jui Juil Mois de l'ann\u00e9e Ao Sep Oct Nov Dc Source : Direction Nationale de la M\u00e9t\u00e9orologie du Niger. Figure 2 : Moyennes mensuelles de pluviom\u00e9tries de 1960 \u00e0 2017 La m\u00eame analyse port\u00e9e sur les donn\u00e9es de temp\u00e9rature r\u00e9v\u00e8le une hausse des temp\u00e9ratures minimales (Tmini) de la moyenne \u00e0 partir de 1984 de +1,2\u00b0C et des temp\u00e9ratures maximales (Tmaxi) \u00e0 partir de 1995 de +0,9\u00b0C, corroborant ainsi les augmentations de temp\u00e9ratures au niveau plan\u00e9taire. L\u2019analyse des donn\u00e9es du vent quant \u00e0 elle, montre une hausse de la vitesse moyenne \u00e0 partir 1998 de 0,3 m/s. Ainsi, depuis 1998, la vitesse des vents conna\u00eet une augmentation dans la zone", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e3e970c0-d856-4f5a-a5c7-459ac7208568": {"__data__": {"id_": "e3e970c0-d856-4f5a-a5c7-459ac7208568", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "04daaeafda18f253155601a0dd0acbaf8198bdd719b2e43f56f696b2f59268af"}, "3": {"node_id": "3b7c5f11-2871-468d-af4d-2fc5125c56a3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0efd1984068636a61692efe3ee98d4f176ca339e790a0ffe70ecc50e257e0ba9"}}, "hash": "8d8e68e9f581ee701436d5d59c3682a034767e2fceb11dd151e4a4f85828dde6", "text": "d\u2019\u00e9tude. Sur le plan phytog\u00e9ographique, la v\u00e9g\u00e9tation est de type fourr\u00e9 \u00e0 combretum sur les plateaux et une v\u00e9g\u00e9tation de steppe sur les terrasses sableuses, les dunes fix\u00e9es et les vall\u00e9es s\u00e8ches. La flore comprend Guiera senegalensis, Commiphora africana, Combretum micranthum, Acacia macrostachya, Lannea acida, Croton gratissimus, Acacia ataxacantha, Combretum nigricans, Boscia senegalensis, Boscia angustifolia, sur les plateaux lat\u00e9ritiques et Hyphaene thebaica, Bauhinia rufescens, Annona senegalensis, Combretum glutinosum, Faidherbia albida dans les terrasses sableuses, les dunes fix\u00e9es et les vall\u00e9es s\u00e8ches. Toutes les \u00e9tudes de la v\u00e9g\u00e9tation s\u2019accordent \u00e0 une perte de la biodiversit\u00e9 de la zone avec quand m\u00eame des hotspot dans les zones inondables (mares, cours d\u2019eau et d\u00e9pressions). Les principales activit\u00e9s socio\u00e9conomiques de la zone sont l\u2019agriculture, l\u2019\u00e9levage, le commerce et l\u2019artisanat. L\u2019agriculture est pratiqu\u00e9e sous deux formes, les cultures pluviales avec comme principales sp\u00e9culations le mil, le sorgho et le ni\u00e9b\u00e9 ; et les cultures mara\u00eech\u00e8res qui sont g\u00e9n\u00e9ralement des cultures irrigu\u00e9es ou de d\u00e9crues pratiqu\u00e9es fr\u00e9quemment autour des cours d\u2019eau de surface. Cette agriculture rencontre diff\u00e9rentes contraintes dont l\u2019archa\u00efsme du syst\u00e8me de production, le probl\u00e8me d\u2019acc\u00e8s aux intrants agricoles (notamment les semences am\u00e9lior\u00e9es et les engrais), les attaques parasitaires, l\u2019ensablement des mares, la baisse de la fertilit\u00e9 des sols etc. L\u2019\u00e9levage est \u00e0 dominance pastorale avec les trois principaux syst\u00e8mes suivants : l\u2019\u00e9levage nomade, transhumant et l\u2019agropastoralisme. Malgr\u00e9 la diversit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9levage et de races (bovines, ovines, caprines et cam\u00e9lines, etc.) et l\u2019augmentation substantielle du cheptel durant ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, la productivit\u00e9 du cheptel est en de\u00e7\u00e0 du potentiel pour diverses raisons dont la persistance de certaines \u00e9pizooties, l\u2019amenuisement voire l\u2019occupation des aires de p\u00e2turages par les cultures, les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s aux points d\u2019eau et aux aires de p\u00e2turage faute de couloirs de passage, l\u2019insuffisance des points d\u2019eau pour le cheptel et la difficult\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux intrants zootechniques (banques d\u2019aliment b\u00e9tail, etc.). Le commerce et l\u2019artisanat sont pratiqu\u00e9s par une franche de la population. Les femmes s\u2019int\u00e9ressent plus \u00e0 l\u2019artisanat. Les deux communes comptent une population de 114 905 habitants (INS, 2018) qui vit en g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019exploitation des ressources naturelles. Les principales activit\u00e9s socio\u00e9conomiques de la zone sont l\u2019agriculture, l\u2019\u00e9levage, le commerce et l\u2019artisanat.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3b7c5f11-2871-468d-af4d-2fc5125c56a3": {"__data__": {"id_": "3b7c5f11-2871-468d-af4d-2fc5125c56a3", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "04daaeafda18f253155601a0dd0acbaf8198bdd719b2e43f56f696b2f59268af"}, "2": {"node_id": "e3e970c0-d856-4f5a-a5c7-459ac7208568", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8d8e68e9f581ee701436d5d59c3682a034767e2fceb11dd151e4a4f85828dde6"}}, "hash": "0efd1984068636a61692efe3ee98d4f176ca339e790a0ffe70ecc50e257e0ba9", "text": "Le cheptel est compos\u00e9 en 2018 de 914 514 t\u00eates de bovins, 430 844 d\u2019ovins, 460 806 de caprins, 40 967 de camelins, 133 992 d\u2019asins et 5 587 d\u2019\u00e9quins (MAG/EL, 2018). M\u00e9thode participative de collecte et d\u2019analyse de donn\u00e9es La m\u00e9thodologie con\u00e7ue dans le cadre du projet d\u2019\u00e9valuation participative des parcours vise trois objectifs majeurs : \u2022 \u00c9clairer les prises de d\u00e9cisions \u00e0 moyen et \u00e0 long terme par les parties prenantes des parcours et guider les actions de collaboration entre les collectivit\u00e9s locales, les agro-\u00e9leveurs (utilisateurs des terres communales, propri\u00e9taires fonciers priv\u00e9s, exploitants agricoles, etc.) et les communaut\u00e9s pastorales. \u2022 Identifier les tendances en mati\u00e8re de sant\u00e9 des parcours afin d'orienter la planification de la gestion, par ex. en priorisant les zones \u00e0 r\u00e9habiliter ou les zones pouvant \u00eatre utilis\u00e9es de mani\u00e8re plus intensive. \u2022 Renseigner la planification publique ainsi que l'action collective des \u00e9leveurs pastoraux/propri\u00e9taires fonciers tout en associant des indicateurs d\u00e9termin\u00e9s localement \u00e0 des indicateurs normalis\u00e9s que le gouvernement peut utiliser pour comparer la sant\u00e9 des parcours entre les sites. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 15 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 16 Tableau 1 : R\u00e9sum\u00e9 des objectifs vis\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative Etapes Objectifs vis\u00e9s \u00c9tape 1. D\u00e9veloppement de partenariat \u00c9tape 2. Identifier le paysage \u00e0 \u00e9valuer \u00c9tape 3. Revue de la situation de r\u00e9f\u00e9rence \u00c9tape 4. \u00c9valuation \u00e0 l'\u00e9chelle du paysage et t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Etape 5. Cartographie participative du paysage cible \u00c9tape 6. S\u00e9lection participative des indicateurs \u00c9tape 7. Composition et choix de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuation \u00c9tape 8. \u00c9valuation sur le terrain \u00c9tape 9. Gestion des donn\u00e9es, post-\u00e9valuation et validation Engagement des principales parties prenantes (p. ex. les institutions publiques, les communaut\u00e9s et les tiers concern\u00e9s,) pour favoriser l'appropriation de la m\u00e9thodologie et la direction de la mise en \u0153uvre. S'accorder sur une zone d'\u00e9valuation \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9ographique ou administrative appropri\u00e9e, ciblant des \u00e9cosyst\u00e8mes et une utilisation des terres homog\u00e8nes, et tout autre aspect pratique pertinent Recueillir des donn\u00e9es disponibles et pertinentes \u00e0 partir des sources secondaires et amener les informateurs locaux \u00e0 fournir les informations sur le paysage de l\u2019\u00e9valuation ainsi que les donn\u00e9es environnementales et socio-\u00e9conomiques disponibles. Fournir une vue d'ensemble de la zone cible \u00e0 l'\u00e9chelle du paysage et \u00e9clairer le choix (nombre et emplacement) des sites de validation sur le terrain (par ex., station d'\u00e9valuation", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "001b968a-08be-4138-a76c-3c31e090ac66": {"__data__": {"id_": "001b968a-08be-4138-a76c-3c31e090ac66", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "900a9422e015f35650dc0d803511beed36a73c293a9082ffa230358aaa7e89a1"}, "3": {"node_id": "e254fe78-7772-4f5e-83f2-cb7672986d59", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "74b0c0df6eefccdc232f9edfb2d4d3a8c0f7d1689e8944ccfd7175468b120aaf"}}, "hash": "ed2ba8b23d2dea92a5c14468bdbbf7067f70f41b039ac95be53520dd02810ad9", "text": "et/ou transects). Obtenir une carte du paysage cible r\u00e9alis\u00e9e par les acteurs locaux pour identifier des zones distinctes \u00e0 \u00e9valuer \u00e0 travers un processus participatif. Permettre aux participants \u00e0 l'atelier de cartographie participative de s'accorder sur un nombre ad\u00e9quat et r\u00e9alisable d'indicateurs pour l'\u00e9valuation sur le terrain de l\u2019\u00e9tat des parcours, en gardant \u00e0 l\u2019esprit les indicateurs identifi\u00e9s dans l\u2019\u00e9tape 3 pour pouvoir les comparer avec ceux identifi\u00e9s par les acteurs locaux dans les trois domaines suivants : sol, hydrologie et biote Constituer une \u00e9quipe d'\u00e9valuation qui combine de fa\u00e7on ad\u00e9quate comp\u00e9tences et repr\u00e9sentativit\u00e9 au niveau des communaut\u00e9s, services gouvernementaux, la soci\u00e9t\u00e9 civile, les chercheurs/experts, les collectivit\u00e9s, etc. Mesurer les indicateurs retenus \u00e0 l\u2019\u00e9tape 6 dans toutes les zones et stations ou transects identifi\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tape 5, \u00e0 l\u2019aide d'outils simples et d'une \u00e9valuation visuelle. Organiser toutes les donn\u00e9es de fa\u00e7on syst\u00e9matique, les stock\u00e9es, analys\u00e9es et les rendre facilement utilisables pour le rapportage Source : UICN et FAO (1999) La m\u00e9thodologie comprend neuf \u00e9tapes (Tableau 1) qui ont mise en \u0153uvre pour tester sa faisabilit\u00e9 et s\u2019assurer de la validit\u00e9 des r\u00e9sultats et de leur acceptation par les parties prenantes. Les diff\u00e9rentes \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9es par une \u00e9quipe d\u2019experts compos\u00e9e de sp\u00e9cialistes en ressources pastorales et en t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Des fiches de collecte de donn\u00e9es d\u2019\u00e9valuation des indicateurs retenus ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es et l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuateurs a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 leur utilisation. Une fois, les diff\u00e9rents outils compris et ma\u00eetris\u00e9s par tous les membres de l\u2019\u00e9quipe, les diff\u00e9rentes t\u00e2ches ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es pour rendre l\u2019\u00e9valuation plus rapide et collecter assez d\u2019informations. Un groupe de trois personnes pour la collecte et l\u2019ensachage de la biomasse pour l\u2019estimation de la production primaire, un groupe de trois personnes pour \u00e9valuer les indicateurs suivant la fiche de relev\u00e9s et un groupe de trois personnes pour l\u2019\u00e9valuation de la biomasse. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 17 Au niveau de chaque point de collecte des donn\u00e9es, une placette de 50 m x 50 m (2500 m\u00b2) a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie. A l\u2019int\u00e9rieur de la placette, les donn\u00e9es de v\u00e9g\u00e9tation et les attributs du site ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s. Cet ainsi que 4 placeaux de 1 m\u00b2 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis pour la coupe de la biomasse, 3 lignes de 20 m pour l\u2019\u00e9valuation des indicateurs et des esp\u00e8ces selon Daget et Poissonet (1971), suivant 100 points par ligne, soit un total de 300 points par placette et l\u2019\u00e9valuation semi quantitative des indicateurs et le recensement de toutes les esp\u00e8ces pr\u00e9sentes suivant l\u2019\u00e9chelle de Braun-Blanquet dans la placette de 2500 m\u00b2.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e254fe78-7772-4f5e-83f2-cb7672986d59": {"__data__": {"id_": "e254fe78-7772-4f5e-83f2-cb7672986d59", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "900a9422e015f35650dc0d803511beed36a73c293a9082ffa230358aaa7e89a1"}, "2": {"node_id": "001b968a-08be-4138-a76c-3c31e090ac66", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ed2ba8b23d2dea92a5c14468bdbbf7067f70f41b039ac95be53520dd02810ad9"}}, "hash": "74b0c0df6eefccdc232f9edfb2d4d3a8c0f7d1689e8944ccfd7175468b120aaf", "text": "Au pr\u00e9alable, des fiches de collecte des donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies. Sur ces fiches, les attributs refl\u00e9tant les indicateurs de sant\u00e9 de parcours identifi\u00e9s lors du focus groupe, facilement mesurables sur le terrain et les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s. Les limites de la m\u00e9thode Les limites identifi\u00e9s dans cette m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours ne sont pas intrins\u00e8ques mais plut\u00f4t inh\u00e9rentes \u00e0 toute m\u00e9thodologie participative dont l\u2019ambition est de faire participer des parties prenantes avec des perspectives diff\u00e9rentes sur l\u2019objet de l\u2019\u00e9valuation. La premi\u00e8re principale limite est donc les diff\u00e9rences de compr\u00e9hension sur les indicateurs ad\u00e9quats \u00e0 l\u2019\u00e9valuation de la sant\u00e9 des parcours. En effet, tous les indicateurs utilis\u00e9s par la recherche scientifique ne sont pas forc\u00e9ment compr\u00e9hensibles aux \u00e9leveurs et autre usagers des terres de parcours, parce que utilisant des m\u00e9thodologies tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9es du point de vue scientifique pour les calculer. Bien que scientifiquement robuste, ils ne prennent pas tous en compte les objectifs de production des \u00e9leveurs qui en d\u00e9finitive d\u00e9terminent l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours. Les \u00e9leveurs et autres usagers des parcours peuvent ne pas privil\u00e9gier de tels indicateurs pour l\u2019\u00e9valuation de la sant\u00e9 des parcours. Les indicateurs retenus de fa\u00e7on participative font d\u2019ailleurs utilis\u00e9s par la recherche scientifique ; ce qui a r\u00e9duit les effets de cette limite sur les r\u00e9sultats obtenus. La seconde principale limite est la nature pilote de l\u2019\u00e9valuation participative avec la contrainte de temps impos\u00e9e par la dur\u00e9e du projet. Cette contrainte n\u2019a pas permis de prendre le temps n\u00e9cessaire pour la mise en place des neuf \u00e9tapes de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative. Il n\u2019est donc pas exclu que des parties prenantes de la gestion de terres de parcours aient \u00e9t\u00e9 exclues du processus par manque de temps. Pour r\u00e9duire les effets de cette limite, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles pour permettre la prise en compte des points de vue d\u2019acteurs qui n\u2019auraient pas pris part \u00e0 l\u2019\u00e9valuation participative sur le terrain. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "392f44c7-7abe-4920-9e99-4cf2541d78bb": {"__data__": {"id_": "392f44c7-7abe-4920-9e99-4cf2541d78bb", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "44ed3619e71af518b62a49b86a4b44fb8f13c21b6b9231971d23ff0312f972f4"}, "3": {"node_id": "a651e6ff-78ab-4720-858d-9ab33cc0fc16", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "0a320bfa459b766cba0654ea04f06112229837fb35d8730c2887216acd1ca6bf"}}, "hash": "190ca85bd2c74d84f15d7b3c2e60437fe37eb3ac376d3bbb1c37ba6ff5e5fd99", "text": "Niger 18 5. R\u00e9sultats et discussions D\u00e9veloppement de partenariat et identification du paysage La particularit\u00e9 de la m\u00e9thodologie participative d\u2019\u00e9valuation des parcours promu par le projet est la recherche de l\u2019engagement de tous les acteurs dans le processus de l\u2019\u00e9valuation. Il s\u2019agit entre autres des acteurs \u00e9tatiques (Minist\u00e8res en charge de l\u2019agriculture et de l\u2019\u00e9levage, de l\u2019environnement, de l\u2019hydraulique), les institutions de recherche, les Organisations Paysannes (OP) pastorales et agricoles, les \u00e9lus locaux, les autorit\u00e9s coutumi\u00e8res, etc. Cette approche a permis de prendre en compte la multifonctionnalit\u00e9 des terres de parcours et de la diversit\u00e9 des objectifs de gestion des diff\u00e9rents utilisateurs. Ainsi, un des objectifs de d\u00e9veloppement de partenariat est d\u2019\u00e9viter le conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rents acteurs et d\u2019obtenir des r\u00e9sultats qui tiennent compte des points de vue des acteurs pour faciliter leur acceptation des r\u00e9sultats par tous les acteurs. Avant d\u2019engager les discussions avec les populations locales, il est imp\u00e9ratif d\u2019exposer clairement les objectifs de l\u2019\u00e9valuation aux diff\u00e9rents acteurs, notamment les communaut\u00e9s locales. Le d\u00e9veloppement de partenariat a permis \u00e9galement de faciliter l\u2019identification du paysage \u00e0 \u00e9valuer et d\u2019acc\u00e9der aux donn\u00e9es secondaires produites par les parties prenantes afin d\u2019\u00e9tablir une situation de r\u00e9f\u00e9rence des principaux indicateurs de la sant\u00e9 des parcours et p\u00e2turage. Au cours de l\u2019\u00e9tape de cartographie \u00e0 grande \u00e9chelle, il a \u00e9t\u00e9 possible d\u2019\u00e9valuer l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9tat du paysage s\u00e9lectionn\u00e9 entre 2000 et 2018 (Figure 3). Figure 3 : Dynamique de l\u2019occupation des terres dans les communes de Bankilar\u00e9 et Gorouol de 2000 \u00e0 2018 L\u2019\u00e9valuation \u00e0 grande \u00e9chelle montre une augmentation des zones de culture de 28 \u00e0 plus 52%, une diminution des superficies des steppes de 42 \u00e0 19%, une augmentation des superficies des terrains rocheux de 10 \u00e0 13%, et une diminution des plans d\u2019eau de plus de la moiti\u00e9. Cette situation sugg\u00e8re une d\u00e9gradation des parcours pour la p\u00e9riode concern\u00e9e. Ces donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence permettent d\u2019engager le processus de cartographie participative qui permettra de v\u00e9rifier sur le terrain les r\u00e9sultats de l\u2019analyse par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection produite par l\u2019expert. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 19 Figure 4 : Classification participative des unit\u00e9s de parcours (A et B) Cartographie participative du paysage et s\u00e9lection des indicateurs Au cours de la cartographie participative, les populations ont class\u00e9 les diff\u00e9rentes unit\u00e9s de terrain (leydii) sur la base de leurs utilisations, leurs topographies, la texture des sols et les esp\u00e8ces dominantes (Figure 3). Cette classification a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 deux niveaux : - Celui bas\u00e9 sur l\u2019utilisation des terres.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a651e6ff-78ab-4720-858d-9ab33cc0fc16": {"__data__": {"id_": "a651e6ff-78ab-4720-858d-9ab33cc0fc16", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "44ed3619e71af518b62a49b86a4b44fb8f13c21b6b9231971d23ff0312f972f4"}, "2": {"node_id": "392f44c7-7abe-4920-9e99-4cf2541d78bb", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "190ca85bd2c74d84f15d7b3c2e60437fe37eb3ac376d3bbb1c37ba6ff5e5fd99"}}, "hash": "0a320bfa459b766cba0654ea04f06112229837fb35d8730c2887216acd1ca6bf", "text": "A ce niveau les communaut\u00e9s locales ont discrimin\u00e9 les terres en deux types, les terres de culture (n\u2019guesse\u2019n) et des parcours (laade\u2019n). - Ensuite, les terres de parcours ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es en cinq cat\u00e9gories, repr\u00e9sent\u00e9es par les communaut\u00e9s locales sur fond de cartes pr\u00e9par\u00e9e par l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuation (Figure 4 et Tableau 2). Un fond de carte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe d\u2019experts charg\u00e9e de faciliter le processus. Ce fond de carte a permis aux populations locales de localiser des diff\u00e9rentes unit\u00e9s paysag\u00e8res par rapport aux agglom\u00e9rations et aux points d\u2019eau par les communaut\u00e9s locales. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 20 Unit\u00e9s paysag\u00e8res en Fulani Description Illustration photographique Laade\u2019n (Kouraye do) Tous les espaces r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la p\u00e2ture et \u00e0 la divagation des animaux. Ce sont g\u00e9n\u00e9ralement les parcours naturels et les couloirs de passage (Bourtali) que suivent les animaux pour aller aux points d\u2019eau d\u2019abreuvement ou sur les parcours. N\u2019guesse\u2019n (Fareye) Tous les espaces cultiv\u00e9s y compris les cultures irrigu\u00e9es. Ces espaces sont g\u00e9n\u00e9ralement les jupes sableuses destin\u00e9es aux cultures pluviales du mil et les alentours des mares et rivi\u00e8res destin\u00e9es aux cultures irrigu\u00e9es qui sont g\u00e9n\u00e9ralement des parties concaves ou convexes en bordure du lit des mares ou des rivi\u00e8res. Bamley (Tondeye) Terrains rocailleux des plateaux et des collines selon la description des populations, avec un horizon sup\u00e9rieur cuirass\u00e9 \u00e0 carapace plus ou moins dure avec divers types de cro\u00fbtes. Selon les communaut\u00e9s locales, ces espaces sans grande importance pastorale sont compos\u00e9es des esp\u00e8ces ligneuses comme Combretum micranthum. Combretum nigricans, Acacia ataxacanthum, Cuiera senegalensts. de Gardiena sokotensis, Cassia sieberiana, Combretum glutinosum, Acacia macrostachya, Boscta angustifoiia, Boscia senegalensis et des herbac\u00e9es comme zomia glochidiata, Elionurus elegans, Eragrostis tremula, Eragrostis pilosa, Microchloa indica. Ces espaces sont g\u00e9n\u00e9ralement fr\u00e9quent\u00e9s par les caprins. Seeno (Hondeye) Plaines et/ou dunes sableuses qui sont g\u00e9n\u00e9ralement des grands espaces pastoraux de grandes importances pastorales par sa dominance d\u2019esp\u00e8ces fortement app\u00e9t\u00e9es comme Acacia tortilis, Sclerocarya birrea, Acacia senegal, Cenchrus biflorus, Digitaria horizontalis, Dactyloctenium aegyptium, Brachiaria xantholeuca, Schoenefeldia gracilis, Leptadenia pyrotechnica, Acacia tortilis. Selon les", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bfe2cf72-3baa-4a95-93ea-370bb1d0a2a3": {"__data__": {"id_": "bfe2cf72-3baa-4a95-93ea-370bb1d0a2a3", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "97cf7c91e5cb03ac81159554dce2a4a9328d03d72541e40b50ea4f4fdca3bab5"}, "3": {"node_id": "68e678df-0060-423b-98aa-d47c99382d25", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4bf995016060ae6cd4508e8dcadbcc5bff413d504a6cf0d2dd8438621a3dcf27"}}, "hash": "65f1e1539e3d97b613a7ca8e3d8aeee4bedb1c82910844ef10a344c6018fd91b", "text": "communaut\u00e9s locales, les sols de ces espaces ont g\u00e9n\u00e9ralement une texture sableuse et de couleur claire et sont g\u00e9n\u00e9ralement fr\u00e9quent\u00e9s par les ovins et les bovins. Tableau 2 : Classification participative des unit\u00e9s paysag\u00e8res et leurs caract\u00e9ristiques La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 21 Unit\u00e9s paysag\u00e8res en Fulani Description Illustration photographique Kolayal (Ganganeye) Terrains de glacis g\u00e9n\u00e9ralement des reliefs r\u00e9siduels de roche dure ou des bas des plateaux tapiss\u00e9s fr\u00e9quemment de cuirasses ferrugineuses \u00e0 surface plane et de pente faible. Selon les populations locales, les sols sont de nature limoneuse ou argilo-limoneuse de couleur rouge parcourus par des ravines ou des rigoles d\u2019\u00e9rosion qui drainent des eaux des terrains d\u2019altitudes vers les terres basses. Pour les communaut\u00e9s locales, ces espaces tr\u00e8s sensibles \u00e0 l\u2019\u00e9rosion et d\u2019int\u00e9r\u00eat pastoral relativement moins importants avec des esp\u00e8ces comme Guiera senegalenis, Acacia tortilis, Combretum micranrhum, Boscta angustifoiia, Boscia senegalensis, Schoenefeldia gracilis, Ctenium elegans, Chloris prieurii, pr\u00e9sentent parfois de grandes \u00e9tendues de cro\u00fbtes d\u2019\u00e9rosion, structurales et gravillonnaires. Ces espaces parfois accident\u00e9s par les ravines d\u2019\u00e9rosion, autour duquel on rencontre Acacia seyal, A. senegal Grewia, bicolor, G. tenax, Ziziphus mauritiana sont habituellement fr\u00e9quent\u00e9s par les caprins et les camelins. Paalol (Goreye) Formations rupicoles ou de d\u00e9pressions r\u00e9guli\u00e8rement constitu\u00e9es de formations bois\u00e9es rencontr\u00e9es le long des cours d\u2019eau ou des espaces interdunaires. Selon la population, les sols argileux de couleur noire sont tr\u00e8s riches en mati\u00e8re organique. Ces espaces relativement humides \u00e0 cause des eaux qu\u2019ils drainent ou qu\u2019ils accumulent, sont fortement bois\u00e9es avec des esp\u00e8ces comme Anogeissus leiocarpa, Acacia nilocica, A. seyal, A senegal, Ziziphus mauritiana, Balanites aegyptiaca, Eragrostis pilosa, Panicum laetum, P. subalbidum, Echinochloa colona. Ils sont habituellement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s par les ovins, bovins, caprins et cam\u00e9lins pendant la saison des pluies \u00e0 cause de la disponibilit\u00e9 de l\u2019eau d\u2019abreuvement et des esp\u00e8ces de bonne qualit\u00e9 pastorale. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 22 Unit\u00e9s paysag\u00e8res en Fulani Description Illustration photographique Hundo\u2019n (Bourgueye) Praires aquatiques des mares et des rivi\u00e8res avec des sols argileux de couleur noire. Ces prairies g\u00e9n\u00e9ralement p\u00e2tur\u00e9es par les ovins et les bovins, apr\u00e8s la saison des pluies, au fur et \u00e0 mesure que l\u2019eau des mares et des rivi\u00e8res se retirent.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "68e678df-0060-423b-98aa-d47c99382d25": {"__data__": {"id_": "68e678df-0060-423b-98aa-d47c99382d25", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "97cf7c91e5cb03ac81159554dce2a4a9328d03d72541e40b50ea4f4fdca3bab5"}, "2": {"node_id": "bfe2cf72-3baa-4a95-93ea-370bb1d0a2a3", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "65f1e1539e3d97b613a7ca8e3d8aeee4bedb1c82910844ef10a344c6018fd91b"}}, "hash": "4bf995016060ae6cd4508e8dcadbcc5bff413d504a6cf0d2dd8438621a3dcf27", "text": "Selon les communaut\u00e9s, ces espaces \u00e0 dominance des esp\u00e8ces appel\u00e9es Bourgou, comme Echinochloa colona, Echinochloa pyramidalis, Echinochloa stagnina constituent des p\u00e2turages tr\u00e8s importants pour le fourrage qu\u2019ils procurent en pleine saison s\u00e8che. En plus des esp\u00e8ces de Bourgou, on rencontre des Cyperus articulatus, Aeschynomene indica et Ipomoea aquatica relativement tr\u00e8s app\u00e9t\u00e9es par les animaux. N.B. Les noms des unit\u00e9s en parenth\u00e8se sont en langue Zarma Source : Donn\u00e9es de l\u2019\u00e9valuation participative du paysage de Gorouol (2020) Figure 5 : Carte participative d\u2019occupation des terres et d\u2019utilisation des sols Sur la base de la classification participative des terres, une carte d\u2019occupation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour la commune (Figure 5), \u00e0 partir des unit\u00e9s paysag\u00e8res identifi\u00e9es avec les acteurs de l\u2019\u00e9levage, La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 23 Figure 6 : Transects pour l\u2019\u00e9valuation participative de terrain Les communaut\u00e9s en s\u00e9ances de travail La cartographie participative a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement permis d\u2019identifier le transect et les stations d\u2019\u00e9valuation des indicateurs de sant\u00e9 des parcours (Figure 6). Renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe de l\u2019\u00e9valuation La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours implique \u00e9galement le renforcement des capacit\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9valuation. Dans le cadre de cette \u00e9tude, les principaux acteurs qui ont particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9valuation sont les \u00e9leveurs, les agro \u00e9leveurs, les repr\u00e9sentants des associations des \u00e9leveurs (AREN, FENEN-DADO), les repr\u00e9sentants des chefs coutumiers des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s (Fulani, Sonra\u00ef et Touaregs), les services techniques \u00e9tatiques (agriculture, \u00e9levage, hydraulique, environnement), et les \u00e9lus locaux. L\u2019atelier de renforcement des capacit\u00e9s des acteurs a eu lieu \u00e0 Bankilar\u00e9. Au cours de cet atelier regroupant des acteurs qui ont des objectifs diff\u00e9rents de gestion, les \u00e9changes ont port\u00e9 essentiellement sur les points suivants : - Diff\u00e9rentes utilisations des terres \u00e0 travers l\u2019identification et la classification participative des diff\u00e9rentes unit\u00e9s paysag\u00e8res par les communaut\u00e9s locales ; - L\u2019ampleur et l\u2019\u00e9tendue des terres \u00e0 \u00e9valuer sur la base d\u2019un \u00e9chantillonnage suivant des transects \u00e9tablis sur une spatio-carte par lesdites communaut\u00e9s ; - Les indicateurs appropri\u00e9es pour l\u2019\u00e9valuation de la d\u00e9gradation des parcours, les facteurs de d\u00e9gradation, les actions de gestion durable des terres entreprises dans la zone d\u2019\u00e9tude, etc. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 24 Les \u00e9tats de surface du sol permettent de donner des indications sur la redistribution des eaux de pluies", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "abdc3c8f-0590-4ef6-9fc0-600177230829": {"__data__": {"id_": "abdc3c8f-0590-4ef6-9fc0-600177230829", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9bdc545295790e3e4382408a17f9f3770323473caa9dec30d7ef8cc2a55d235d"}, "3": {"node_id": "9ad7bd32-88d9-4667-9688-02eb11dfce1a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "4c60a94e139234ef414f3620693c7b984efc255a6c49b07ad9d84047a9ece3f4"}}, "hash": "9d3a6b04f050781399e052927773cb395b3e203567df2620c27676eb3df60332", "text": "(ruiss\u00e8lement, infiltration), la perte et la d\u00e9gradation des sols et les activit\u00e9s des biotes du sol (Casenave et Valentin, 1989). Ils permettent d\u2019\u00e9valuer la proportion et la distribution des cro\u00fbtes physiques (\u00e9rosion, structurale, d\u00e9cantation, gravillonnaire, etc.) et biologiques (algues, lichens, champignons). Les cro\u00fbtes d\u2019\u00e9rosion sont des indicateurs d\u2019\u00e9rosion \u00e9olienne et hydrique et de la compaction du sol. Les cro\u00fbtes structurales sont des indicateurs d\u2019\u00e9rosion \u00e9olienne et hydrique et de probl\u00e8me d\u2019infiltration. Les cro\u00fbtes de d\u00e9cantation sont des indicateurs des activit\u00e9s des microorganismes du sol (recyclage des nutriments) et de l\u2019infiltration de l\u2019eau (am\u00e9lioration du r\u00e9gime hydrique du sol), etc. Les cro\u00fbtes de d\u00e9cantation caract\u00e9ristiques de l\u2019infiltration des eaux de pluies \u00e0 travers les activit\u00e9s de certains biotes du sol sont rencontr\u00e9es dans les 100% de relev\u00e9s des prairies et dans la majorit\u00e9 (80%) des relev\u00e9s des cordons ripicoles. Les cro\u00fbtes d\u2019\u00e9rosion indiquant les manifestations de l\u2019\u00e9rosion \u00e0 travers le ruissellement des eaux de pluies, sont quant \u00e0 elles rencontr\u00e9es dans les trois autres (gravillonnaires, structurales et algales). Cro\u00fbtes d\u2019\u00e9rosion (glacis ou gangani en terme local) Le renforcement des capacit\u00e9s a concern\u00e9 \u00e9galement l\u2019\u00e9quipe de l\u2019\u00e9valuation, compos\u00e9e en plus des deux experts, de trois repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s d\u2019\u00e9leveurs (Fulani, Touareg et Sonra\u00ef), deux repr\u00e9sentants des services de l\u2019\u00e9levage et de l\u2019environnement et deux \u00e9tudiants de l\u2019Universit\u00e9 de Tahoua. Etat actuel, facteurs et causes de d\u00e9gradation des parcours L\u2019\u00e9valuation participative a permis d\u2019identifier les diff\u00e9rents \u00e9tats de surface de sols dans les parcours dans la commune de Gorouol. il s\u2019agit des cro\u00fbtes d\u2019\u00e9rosion, de d\u00e9cantation, des cro\u00fbtes gravillonnaires, structurales et algales (Figure 7). R\u00e9cup\u00e9ration des terres de parcours par la technique de banquette Cro\u00fbte d'\u00e9rosion Cro\u00fbte graviollonnaire Cro\u00fbte structurale Cro\u00fbte algale Cro\u00fbte de d\u00e9cantaaon Proporaon des relev\u00e9s (%) Etats de surface du sol 0 20 40 60 80 100 120 Figure 7 : Etats de surface des sols des parcours du Gorouol La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 25 Tableau 3 : Mod\u00e8le DPSIR et indicateurs Les \u00e9l\u00e9ments du mod\u00e8le DPSIR Objectifs vis\u00e9s Causes Pression Etat Impact R\u00e9ponse 1. D\u00e9mographie avec un taux d\u2019accroissement de 3,2% (RGHP, 2012) ; 2. Changements climatiques avec ses \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames ; 3. Probl\u00e9matique fonci\u00e8re; 4. Raret\u00e9 des points d\u2019eau. 5. Accaparement des terres et autres ressources pastorales ; 6. Amenuisement des espaces pastoraux par les cultures et les infrastructures ; 7. R\u00e9currence des s\u00e9cheresses ; 8. Fr\u00e9quence des orages de forte intensit\u00e9 ; 9.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9ad7bd32-88d9-4667-9688-02eb11dfce1a": {"__data__": {"id_": "9ad7bd32-88d9-4667-9688-02eb11dfce1a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9bdc545295790e3e4382408a17f9f3770323473caa9dec30d7ef8cc2a55d235d"}, "2": {"node_id": "abdc3c8f-0590-4ef6-9fc0-600177230829", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "9d3a6b04f050781399e052927773cb395b3e203567df2620c27676eb3df60332"}}, "hash": "4c60a94e139234ef414f3620693c7b984efc255a6c49b07ad9d84047a9ece3f4", "text": "Fr\u00e9quence des orages de forte intensit\u00e9 ; 9. Fr\u00e9quence des vents forts ; 10.Fr\u00e9quence de temp\u00e9ratures caniculaires ; 11. Saturation des espaces de culture ; 12.Mise en culture des terres marginales ; 13.Fortes pressions sur les ressources agrosylvopastorales ; 14.Obstruction des couloirs de passage menant aux points d\u2019eau ; 15.Implantation anarchique de campements pastoraux sur des parcours pastoraux ayant des points d\u2019eau ; 16.Concentration des animaux autour des rares points d\u2019eau. 17.Conflits fonciers ; 18.Conflits d\u2019acc\u00e8s aux ressources naturelles ; 19.Surp\u00e2turage ; 20.Surcharge animale ; 21.Surexploitation des ressources foresti\u00e8res et hydriques ; 22.Perte de la productivit\u00e9 des terres ; 23.Mortalit\u00e9 des animaux ; 24.Fr\u00e9quence des inondations ; 25.Erosions \u00e9olienne et hydrique ; 26.Ensablement des mares et cours d\u2019eau. 27.Perte de coh\u00e9sion sociale ; 28.Perte de certains services et produits \u00e9cosyst\u00e9miques ; 29.D\u00e9gradation des terres ; 30.Accentuation des effets n\u00e9fastes du changement climatique ; 31.Pollution de l\u2019aire, des eaux et des sols ; 32.D\u00e9gradation des points d\u2019eau. 33.Code foncier rural ; 34.Code pastoral ; 35.S\u00e9curisation des terres pastorales ; 36.Actions de GDT ; 37.Conventions de Rio ; 38.Protocoles ; 39.Agriculture climato-intelligente ; 40.Loi sur le pastoralisme ; 41.Am\u00e9nagement des bassins versants ; 42.Politique de l\u2019hydraulique pastorale. Source : Rapport de situation de r\u00e9f\u00e9rence (2020) Facteurs de d\u00e9gradation des terres de parcours Selon les communaut\u00e9s locales, les p\u00e2turages actuels sont en \u00e9tat m\u00e9diocre. Plusieurs facteurs contribuent \u00e0 la d\u00e9gradation des terres. G\u00e9n\u00e9ralement, ces facteurs n\u2019agissent pas de fa\u00e7on isol\u00e9e ; ils interagissent, favorisant ainsi la d\u00e9gradation rapide des terres. Ainsi, les principaux indicateurs de d\u00e9gradation peuvent \u00eatre regroup\u00e9s suivant le mod\u00e8le DPSIR dans le tableau 3. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 26 Les zones de stabilit\u00e9 de la productivit\u00e9 sont les zones les plus importantes color\u00e9es en blanc. Les parties coll\u00e9es en vert seraient vraisemblablement le reflet des effets positifs des programmes de restauration des terres mis \u0153uvre en mati\u00e8re de GDT. En effet, les \u00e9leveurs avec l\u2019appui des partenaires ont mis en place des r\u00e9ponses pour minimiser les impacts de d\u00e9gradation des terres de parcours et des p\u00e2turages. Ainsi, des travaux de r\u00e9cup\u00e9ration des terres ont \u00e9t\u00e9 faits dans les deux communes qui montre une tendance g\u00e9n\u00e9rale au reverdissement dans", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c185749c-4a44-4a42-a830-d6309019e6fb": {"__data__": {"id_": "c185749c-4a44-4a42-a830-d6309019e6fb", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d9bfca30f56c7517b4ff35b30ef797c46ee95c5fbfb6ed1254a80f398f5c9935"}, "3": {"node_id": "eeb0b11b-081c-48de-a6e8-06ceed2517e2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "8c3b5fb4ffe17c9beded7880dc28829b4ea47d91fe4b5bb68431b2b9010d9951"}}, "hash": "a6b62d73cb627a8d26cb3888e3455d10372da1466097c56f11decd3af187d9ce", "text": "les deux communes (soit 40,69 % de succession progressive). Les causes de la d\u00e9gradation et les pressions sur les terres sont vari\u00e9es. Elles agissent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles spatiales et temporelles. Les causes profondes de la d\u00e9gradation des parcours dans les communes de Bankilar\u00e9 et du Gorouol sont entre autres les al\u00e9as climatiques, l\u2019augmentation de la population, l\u2019avanc\u00e9e du front agricole, l\u2019augmentation du cheptel et l\u2019extension de l\u2019\u00e9rosion et des espaces d\u00e9nud\u00e9s. Impacts et r\u00e9ponses Les principaux impacts identifi\u00e9s sont la baisse de la production de biomasse, la diminution de la superficie des plans d\u2019eau, la perte de la productivit\u00e9 du cheptel, l\u2019augmentation des conflits entre les usagers et la paup\u00e9risation des \u00e9leveurs. L\u2019\u00e9valuation de la baisse de la production de biomasse est confirm\u00e9e par l\u2019analyse de la productivit\u00e9 de la v\u00e9g\u00e9tation par la T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection pour appr\u00e9cier l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours. Ainsi, \u00e0 partir des images NDVI maximums issues du capteur MODIS de 250 m de r\u00e9solution, il a \u00e9t\u00e9 possible d\u2019appr\u00e9cier le potentiel de production de la v\u00e9g\u00e9tation. La diff\u00e9rence de ces deux moyennes (2014 \u00e0 2018) \u2013 (2003 \u00e0 2007) a permis d\u2019obtenir la carte de tendances entre les 2 p\u00e9riodes. Les parties color\u00e9es en vert montrent des zones \u00e0 productivit\u00e9s \u00e9lev\u00e9es et celles en rouge tr\u00e8s faibles (Tableau 4 et Figure 8). Productivit\u00e9 Pourcentage de superficie Zone de tr\u00e8s forte r\u00e9gression Zone de forte r\u00e9gression Zone de faible r\u00e9gression Zone stable Zone de tr\u00e8s faible progression Zone de faible progression Zone de forte progression 2,41% 7,46% 10,37% 48,30% 27,21% 3,54% 0,71% Tableau 4 : Productivit\u00e9 des terres entre 2003 et 2018 Figure 8 : Productivit\u00e9 des terres entre 2003 et 2018 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 27 L a pr\u00e9sente \u00e9tude fait la situation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours dans la commune de Gorouol en l\u2019approche par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection pour l\u2019\u00e9valuation de la d\u00e9gradation de paysage, et l\u2019\u00e9valuation participative du m\u00eame paysage par diff\u00e9rentes parties prenantes. L\u2019objectif \u00e9tait de renforcer les capacit\u00e9s des parties prenantes nationales et locales pour l\u2019application de m\u00e9thodologie participative d\u2019\u00e9valuation des parcours orient\u00e9e par les objectifs de production des usagers des parcours. Les r\u00e9sultats obtenus permettent de conclure de la faisabilit\u00e9 technique et la pertinence de la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours au Niger. Au niveau de la faisabilit\u00e9 technique, la m\u00e9thodologie a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e sans difficult\u00e9 majeure en dehors de la limite de temps. Elle a permis en effet permis de d\u00e9velopper un partenariat avec plusieurs parties prenantes des terres de parcours, de renforcer leur capacit\u00e9 sur les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de mise en \u0153uvre et d\u2019obtenir des r\u00e9sultats d\u2019\u00e9valuation participative qui sont coh\u00e9rents avec l\u2019\u00e9valuation par t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "eeb0b11b-081c-48de-a6e8-06ceed2517e2": {"__data__": {"id_": "eeb0b11b-081c-48de-a6e8-06ceed2517e2", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "d9bfca30f56c7517b4ff35b30ef797c46ee95c5fbfb6ed1254a80f398f5c9935"}, "2": {"node_id": "c185749c-4a44-4a42-a830-d6309019e6fb", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a6b62d73cb627a8d26cb3888e3455d10372da1466097c56f11decd3af187d9ce"}}, "hash": "8c3b5fb4ffe17c9beded7880dc28829b4ea47d91fe4b5bb68431b2b9010d9951", "text": "Au niveau de la pertinence de la m\u00e9thodologie participative, lorsqu\u2019on spatialise les donn\u00e9es des \u00e9valuations participatives de mauvaise sant\u00e9 recens\u00e9s sur le terrain tels que les esp\u00e8ces invasives, les cro\u00fbtes d\u2019\u00e9rosion, les ravines d\u2019\u00e9rosion et les sols nus sur respectivement les cartes de productivit\u00e9, de d\u00e9gradation, d\u2019\u00e9rosivit\u00e9 et d\u2019\u00e9rodabilit\u00e9, on constate ais\u00e9ment qu\u2019il y a une forte corr\u00e9lation entre les indicateurs locaux et ceux de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Il est apparu clairement que l\u2019engagement des diff\u00e9rents acteurs locaux, \u00e9tatiques et non \u00e9tatique est une condition n\u00e9cessaire pour r\u00e9ussir l\u2019\u00e9valuation. Cet engagement a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour faciliter la compr\u00e9hension des parties prenantes sur les objectifs de cette \u00e9valuation participative, mais \u00e9galement pour les permettre de prendre une partie active \u00e0 l\u2019\u00e9valuation de la sant\u00e9 du parcours dans la commune de Gorouol. Les participants (tes) aux diff\u00e9rentes restitutions des r\u00e9sultats sur le niveau de d\u00e9gradation des parcours ont \u00e9galement reconnu la pertinence des r\u00e9sultats au regards de la situation sur le terrain. Deux conclusions majeures peuvent \u00eatre tir\u00e9es de ce test de la m\u00e9thodologie participative d\u2019\u00e9valuation des parcours dans la Commune de Gorouol au Niger. D\u2019abord, les indicateurs locaux de parcours peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour \u00e9valuer la sant\u00e9 des parcours tout comme ceux de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation sur la base des indicateurs locaux sont compatibles avec la perception locale de la d\u00e9gradation des terres. Ensuite, les \u00e9valuations participatives donnent plus de d\u00e9tail que la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Les \u00e9valuations de terrain permettent de ne couvrir que des petites superficies du fait du co\u00fbt de l\u2019\u00e9valuation, alors que la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection permet de couvrir des grandes \u00e9tendues de terrain \u00e0 moindre co\u00fbt. Il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les deux m\u00e9thodes, elles peuvent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es pour d\u00e9velopper un outil holistique d\u2019\u00e9valuation des parcours. L\u2019implication majeure qui d\u00e9coule de ceci qui pr\u00e9c\u00e8de est que cette m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 au dispositif national de suivi des ressources pastorales qui fournit uniquement des informations sur le disponible fourrager", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "aced93e7-cef8-4208-bd85-5a86f5c5c1cc": {"__data__": {"id_": "aced93e7-cef8-4208-bd85-5a86f5c5c1cc", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7d5ef3518020b81d51e52b504485d2e3da858fb813e775ac5b47c9f4e7009ffa"}, "3": {"node_id": "ae418c4a-fe5e-47c1-8b29-ddb6835e6d6a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ece0e10b20948a40dc0c18a439bbbea07307a039d249efd7e1b60b303adf5750"}}, "hash": "f1ac69ba603481a204a0a0b335139802ccc04a45f88673dc95743b51da94a308", "text": "dans l\u2019optique d\u2019identifier des actions d\u2019urgence pour assurer une alimentation ad\u00e9quate durant toute une ann\u00e9e. En int\u00e9grant la m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative, le Niger disposera d\u2019informations sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des parcours qui produisent les ressources pastorales et pourra prendre des actions \u00e0 moyen et long terme pour assurer le maintien de la capacit\u00e9 de production des parcours. En effet, les informations g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par cette m\u00e9thodologie sont de nature \u00e0 orienter les politiques de gestion durable des terres, et compris les terres de parcours et de mieux cibler les investissements pour leur restauration et gestion durable au profit des \u00e9leveurs. 6. Conclusion et implication pour les politiques La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 28 Aronson J., Amsallem I., Bernoux M., Bied- Charreton M., Bonnet B., et al.. La neutralit\u00e9 en termes de d\u00e9gradation des terres. [Rapport de recherche] CSFD. (2016), pp.6. \u27e8hal-02149429\u27e9 Bestelmeyer, B.T., J.E. Herrick, J.R. Brown, D.A. Trujillo, and K.M. Havstad. (2004). Land management in the American Southwest: A state and transition approach to ecosystem complexity. Environmental Management 34: 38-51. Bestelmeyer, B.T., J.R. Brown, K.M. Havstad, R. Alexander, G. Chavez, and J.E. Herrick. (2003). Development and use of state and transition models for rangeland management. Journal of Range Management 56:114-126. Bestelmeyer, B.T., A.J. Tugel, G.L. Peacock Jr., D.G. Robinett, P.L. Shaver, J.R. Brown, J.E. Herrick, H. Sanchez, K.M. Havstad. (2009). State-and transition models for heterogeneous landscapes: A strategy for development and application. Rangeland Ecology and Management 62:1-15. Binder, C. R., J. Hinkel, P. W. G. Bots, and C. Pahl-Wostl. (2013). Comparison of frameworks for analysing social-ecological systems. Ecology and Society 18(4): 26. http://dx.doi.org/10.5751/ES-05551-180426. Briske, D.D., S.D. Fuhlendorf, and F.E. Smeins. (2005). State-and-transition models, thresholds, and rangeland health: A synthesis of ecological concepts and perspectives. Rangeland Ecology and Management 58:1-10. Briske, D.D., S.D. Fuhlendorf, and F.E. Smeins. (2006). A Unified framework for assessment and application of ecological thresholds. Rangeland Ecologyand Management 59:225-236 Briske, D.D., B.T. Bestelmeyer, T.K. Stringham, and P.L. Shaver. (2008). Recommendations for development of resilience-based state-and- transition models. Rangeland Ecology and Management 61:359-367. Delbaere, B., (2002). An inventory of biodiversity indicators in Europe. European Environmental Agency Technical Report 92. EEA, (2005). European Environmental Outlook. European Environment Agency, Copenhagen. Groffman, P.M., J.S. Baron, T. Blett, A.J. Gold, I. Goodman, L.H. Gunderson, B.M. Levinson, M.A.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ae418c4a-fe5e-47c1-8b29-ddb6835e6d6a": {"__data__": {"id_": "ae418c4a-fe5e-47c1-8b29-ddb6835e6d6a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7d5ef3518020b81d51e52b504485d2e3da858fb813e775ac5b47c9f4e7009ffa"}, "2": {"node_id": "aced93e7-cef8-4208-bd85-5a86f5c5c1cc", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "f1ac69ba603481a204a0a0b335139802ccc04a45f88673dc95743b51da94a308"}, "3": {"node_id": "ca632f32-efe1-4c90-b1f3-6df919784224", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "af9a786577db4cc0f42f8dffbe1b9f34cb276383f10a8d12b13c82bae61bc9c1"}}, "hash": "ece0e10b20948a40dc0c18a439bbbea07307a039d249efd7e1b60b303adf5750", "text": "Gunderson, B.M. Levinson, M.A. Palmer, H.W. Paerl, G.D. Peterson, N.L. Poff, D.W. Rejeski, J.F. Reynolds, M.G. Turner, K.C. Weathers, and J. Wiens. (2006). Ecological thresholds: The key to successful environmental management or an important concept with no practical application? Ecosystems 9:1-13. Herrick, J. E., Justin W. Van Zee, K. M. Havstad, L. M.Burkett, and W. G. Whitford. (2005). Monitoring manual for grassland, shrubland and savanna ecosystems. Vol. II: Design, supplementary methods and interpretation. Jornada Experimental Range, Las Cruces, NM: Distributed by University of Arizona Press., Arizona press. URL http://jornada.nmsu.edu/monit-assess/manuals [accessed on 23 July 2013]. Herrick, J.E., E. Garcia-Moya, W. Willms, B. Bestelmeyer, P. Sundt, and W. Barnes. (2006). Arid and semi arid rangeland monitoring in North America. Science et Changements Plan\u00e9taires S\u00e9cheresse 17:235-241. Herrick, J. E., M. C. Duniway, D. A. Pyke, B. T. Bestelmeyer, S. A. Wills, J. R. Brown, J. W. Karl, and K. M. Havstad. (2012). A holistic strategy for adaptive land management. Journal of Soil and Water Conservation 67:105A-113A. Holling C.S. (1973). Resilience and Stability of Ecological Systems, Annual Review of Ecology and Systematics, Vol. 4, 1973, p. 1\u201323. Ludwig, J. A., D. J. Tongway, G. N. Bastin, and C. D. James. (2004). Monitoring ecological indicators of rangeland functional integrity and their relation to biodiversity at local to regional scales. Austral Ecology 29:108-120.2003). Bibliographie La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 29 OECD (2003).Environmental Indicators: Development, Measurement and Use. OECD, Paris. Orr, B.J., A.L. Cowie, V.M. Castillo Sanchez, P. Chasek, N.D. Crossman, A. Erlewein, G. Louwagie, M. Maron, G.I. Metternicht, S. Minelli, A.E. Tengberg, S. Walter et S. Welton. (2017). Scientific Conceptual Framework for Land Degradation Neutrality. A Report of the Science- Policy Interface. Convention des Nations unies sur la lutte contre la d\u00e9sertification (CNULCD), Bonn, Allemagne. Pellant, M., P. Shaver, D. A. Pyke, and J. E. Herrick. (2000). Interpreting indicators of rangeland health, version 3. Technical Reference 1734-6. U.S. Department of the Interior, Bureau of Land Management, National Science and Technology Center, Denver, CO. BLM/WO/ST-00/001+1734/REV05. URL http://jornada.nmsu.edu/monit-assess/manuals [accessed on 23 July 2013]. Pellant, M., P. Shaver, D. A. Pyke, and J. E. Herrick. (2005). Interpreting indicators of rangeland health, version 4. Technical Reference 1734-6. U.S., Department of the Interior, Bureau of Land Management, National Science and Technology Center, Denver, CO. BLM/WO/ST-00/001+1734/REV05.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ca632f32-efe1-4c90-b1f3-6df919784224": {"__data__": {"id_": "ca632f32-efe1-4c90-b1f3-6df919784224", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "7d5ef3518020b81d51e52b504485d2e3da858fb813e775ac5b47c9f4e7009ffa"}, "2": {"node_id": "ae418c4a-fe5e-47c1-8b29-ddb6835e6d6a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ece0e10b20948a40dc0c18a439bbbea07307a039d249efd7e1b60b303adf5750"}}, "hash": "af9a786577db4cc0f42f8dffbe1b9f34cb276383f10a8d12b13c82bae61bc9c1", "text": "BLM/WO/ST-00/001+1734/REV05. URL http://jornada.nmsu.edu/monit-assess/manuals [accessed on", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9b96eef1-0c9c-49e2-8239-a7521f869565": {"__data__": {"id_": "9b96eef1-0c9c-49e2-8239-a7521f869565", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "La m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation participative des parcours", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/fr/resources/litterature-grise/la-methodologie-devaluation-participative-des-parcours", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "ae404720190b761ae760293ff9fda505b50681037bb03be294b973451c898f13"}}, "hash": "ae404720190b761ae760293ff9fda505b50681037bb03be294b973451c898f13", "text": "23 July 2013]. Riginos, C., and J. E. Herrick.(2010). Monitoring Rangeland Health: A Guide for Pastoralist Communities and Other Land Managers in Eastern Africa, Version II, Nairobi, Kenya: ELMT- USAID/East Africa. Solomun K. M., Barger N., Cerda A., Keesstra S., & Markovi\u0107, M. (2018). Assessing land condition as a first step to achieving land degradation neutrality: A case study of the Republic of Srpska. Environmental Science & Policy, 90, 19\u201327. doi:10.1016/j.envsci.2018.09.014 Seybold, C.A., J.E. Herrick, and J.J. Brejda. (1999). Soil resilience: A fundamental component of soil quality. Soil Science 164:224-234. Stringham, T.K., W.C. Krueger, and P.L. Shaver. (2003). State and transition modeling: An ecological process approach. Journal of Range Management 56(2):106-113. Tongway, D. J., and N. L. Hindley. (2004). Landscape function analysis manual: procedures for monitoring and assessing landscapes with special reference to minesites and rangelands. CSIRO Sustainable Ecosystems Canberra, ACT. ULR http://www.cse.csiro.au [assessed on 13 August 2013]. United Nations (2001). Indicators of sustainable development: framework and methodologies. Background Paper No. 3, Commission on Sustainable Development, Division for Sustainable Development, Department of Economic and Social Affairs, New York. United Nations Environment Program (2002). Global Environmental Outlook 3. Earthscan, London. Walmsley, J.J. (2002). Framework for measuring sustainable development in Catchment systems. Environmental Management 29 (2), 195\u2013206. Westoby, M., B. H. Walker, and I. Noymeir. (1989). Opportunistic management for rangelands not at equilibrium. Journal of Range Management 42:266\u2013274. La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 30 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 31 La m\u00e9thodologie d\u2019\u00e9valuation participative des parcours : Application dans la commune de Gorouol au Niger 32 Bureau UICN Burkina Faso Programme Afrique Centrale et Occidentale (PACO) 01 B.P : 3133 Ouagadougou 01 T\u00e9l : +226 25 31 31 54 E-mail : uicnbf@iucn.org www.iucn.org/paco www.iucn.org/resources/publications", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4b703c03-e9d0-4db9-a321-7331970f309f": {"__data__": {"id_": "4b703c03-e9d0-4db9-a321-7331970f309f", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "50ab057d32eb6b2df55f97b7358443f94cbb945f95cf47cc669286233a132acd"}, "3": {"node_id": "5a9ea7b0-188e-4683-88ec-8f59860fce8a", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "a82d50b23e56f7c7babd60e7ff282ad75506d7d763d21f868776204995694afd"}}, "hash": "cb8f9089391032a038bd89f1d3ab94f2e8004bf212556cfe174014caf30a18b1", "text": "IUCN GLOBAL MARINE AND POLAR PROGRAMME Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique Support for climate adaptation and mitigation actions Martin Gullstr\u00f6m, Martin Dahl, Olof Lind\u00e9n, Francis Vorhies, Sara Forsberg, Rashid O. Ismail and Mats Bj\u00f6rk About IUCN IUCN is a membership Union uniquely composed of both government and civil society organisations. It provides public, private and non-governmental organisations with the knowledge and tools that enable human progress, economic development and nature conservation to take place together. Created in 1948, IUCN is now the world\u2019s largest and most diverse environmental network, harnessing the knowledge, resources and reach of more than 1,400 Member organisations and some 15,000 experts. It is a leading provider of conservation data, assessments and analysis. Its broad membership enables IUCN to fill the role of incubator and trusted repository of best practices, tools and international standards. IUCN provides a neutral space in which diverse stakeholders including governments, NGOs, scientists, businesses, local communities, indigenous peoples organisations and others can work together to forge and implement solutions to environmental challenges and achieve sustainable development. Working with many partners and supporters, IUCN implements a large and diverse portfolio of conservation projects worldwide. Combining the latest science with the traditional knowledge of local communities, these projects work to reverse habitat loss, restore ecosystems and improve people\u2019s well-being. www.iucn.org https://twitter.com/IUCN/ www.iucn.org/marine https://twitter.com/IucnOcean Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique Support for climate adaptation and mitigation actions Martin Gullstr\u00f6m, Martin Dahl, Olof Lind\u00e9n, Francis Vorhies, Sara Forsberg, Rashid O. Ismail and Mats Bj\u00f6rk The designation of geographical entities in this book, and the presentation of the material, do not imply the expression of any opinion whatsoever on the part of IUCN or other participating organisations concerning the legal status of any country, territory, or area, or of its authorities, or concerning the delimitation of its frontiers or boundaries. The views expressed in this publication do not necessarily reflect those of IUCN or other participating organisations. IUCN is pleased to acknowledge the support of its Framework Partners who provide core funding: Ministry for Foreign Affairs of Finland; Government of France and the French Development Agency (AFD); the Ministry of Environment, Republic of Korea; the Norwegian Agency for Development Cooperation (Norad); the Swedish International Development Cooperation Agency (Sida); the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the United States Department of State. This publication has been made possible by funding from the Ministry of the Environment, Sweden. Published by: Copyright: Citation: Front cover photographs, clockwise from top: Back cover photo: Layout by: Printed by: Available from: IUCN, Gland, Switzerland \u00a9 2021 IUCN, International Union for Conservation of Nature and Natural Resources Reproduction of this publication for educational or other non-commercial purposes is authorized without prior written permission from the copyright holder provided the source is fully acknowledged. Reproduction of this publication for resale or other commercial purposes is prohibited without prior written permission of the copyright holder. Martin Gullstr\u00f6m, Martin Dahl, Olof Lind\u00e9n, Francis Vorhies, Sara Forsberg, Rashid O. Ismail and Mats Bj\u00f6rk (2021). Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique: Support for climate adaptation and mitigation actions. Gland, Switzerland: IUCN.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5a9ea7b0-188e-4683-88ec-8f59860fce8a": {"__data__": {"id_": "5a9ea7b0-188e-4683-88ec-8f59860fce8a", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "50ab057d32eb6b2df55f97b7358443f94cbb945f95cf47cc669286233a132acd"}, "2": {"node_id": "4b703c03-e9d0-4db9-a321-7331970f309f", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "cb8f9089391032a038bd89f1d3ab94f2e8004bf212556cfe174014caf30a18b1"}}, "hash": "a82d50b23e56f7c7babd60e7ff282ad75506d7d763d21f868776204995694afd", "text": "Gland, Switzerland: IUCN. x+80 pp Mangrove coastal wetlands from the air, Mozambique; Justin Chevallier, Alamy Stock Photo Seagrass meadow on Inhaca Island in southern Mozambique; \u00a9 Martin Dahl Sailing dhows moored in mangrove, Inhambane, Mozambique; Zute Lightfoot, Alamy Stock Photo Green turtle over seagrass, Mozambique Channel; BIOSPHOTO, Alamy Stock Photo Fiddler crab (Uca sp), Mangrove of Belo sur mer, Southwestern coast of Madagascar, BIOSPHOTO, Alamy Stock Photo Imre Sebesty\u00e9n, Unit Graphics Printed by: BSR Imprimeurs SA, Gland, Switzerland IUCN, International Union for Conservation of Nature Global Marine and Polar Programme Rue Mauverney 28 1196 Gland, Switzerland Tel +41 22 999 0000 Fax +41 22 999 0002 www.iucn-csg.org www.iucn.org/resources/publications The text in this book is printed on paper made from wood fibre from well-managed forests certified in accordance with the rules of the Forest Stewardship Council (FSC), 135 gm2. Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique iii Table of contents Foreword . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . v Acknowledgements . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "cdfece6f-7de9-4139-88b8-5ab104953daf": {"__data__": {"id_": "cdfece6f-7de9-4139-88b8-5ab104953daf", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "3db9c75be067033d2c46eae10dd448cbc9820bbd427052a5d2cf2531c58c4ca3"}}, "hash": "3db9c75be067033d2c46eae10dd448cbc9820bbd427052a5d2cf2531c58c4ca3", "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .vi Executive summary . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . vii 1. Introduction . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 2. Blue forest ecosystems and carbon storage . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 2 .1 General information about blue carbon habitats . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 2 .2 Coastal blue carbon habitats . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 2 .2 .1 . Mangroves . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 2 .2 .2 . Seagrass meadows . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 2 .2 .3 . Salt marshes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5 2 .2 .4 . Climate change projections . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5 2 .3 Coastal blue carbon habitats in Tanzania and Mozambique . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 2 .3 .1 . Mangroves . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 2 .3 .2 . Seagrass meadows . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "68e60940-2a77-457e-80db-284db1fa7145": {"__data__": {"id_": "68e60940-2a77-457e-80db-284db1fa7145", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "946a073232d9de5d0894e45d7f9e80a6064b13e7c38bbb85835d763919841af3"}}, "hash": "946a073232d9de5d0894e45d7f9e80a6064b13e7c38bbb85835d763919841af3", "text": ". . . . . . . 9 2 .3 .3 . Salt marshes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10 2 .4 Threats to coastal blue carbon habitats . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10 2 .4 .1 . Mangroves in Tanzania . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10 2 .4 .2 . Seagrass meadows in Tanzania . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 2 .4 .3 . Mangroves in Mozambique . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 2 .4 .4 . Seagrass meadows in Mozambique . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 3. Marine protected areas (MPAs) and terrestrial nature conservation . . . . . . . . . . 12 3 .1 General information about nature protection and MPAs . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12 3 .2 Protection of key blue carbon habitats in Tanzania and Mozambique . . . . . . . . . . . . . . . . . 12 4.\ufffd Compilation\ufffdof\ufffddata,\ufffdfield\ufffdmethods\ufffdand\ufffdlaboratory\ufffdprocessing . . . . . . . . . . . . . . . . 16 4 .1 Compilation of available spatial data . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16 4 .2 Field methods for sedimentary carbon sampling . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16 5.\ufffd Blue\ufffdcarbon\ufffdstock\ufffdassessments\ufffdin\ufffdthe\ufffdWIO\ufffdregion . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19 5 .1 A summary of previous studies . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19 5 .2 Carbon stock distribution in coastal habitats of Tanzania and southern Mozambique . . . 19 5.3\ufffd Influence\ufffdof\ufffdmarine\ufffdprotection\ufffdon\ufffdcarbon\ufffdstocks\ufffdin\ufffdTanzania\ufffdand southern Mozambique . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25 6. Concluding remarks, management and policy recommendations . . . . . . . . . . . . . 47 6 .1 Coastal carbon stocks in Tanzania and southern Mozambique . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1e30454e-14e8-483d-96b9-024b61c61c43": {"__data__": {"id_": "1e30454e-14e8-483d-96b9-024b61c61c43", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "57ddf8c7daf71ae20b787e2b5243a5d04fd403645c1b5b9b1cb1f2e04b46124f"}, "3": {"node_id": "30b48d7b-1e9d-4ab7-930c-26f79f2e30f2", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "2efb3b76bdff0e711d87999eb5b241b42e979e6bd2a4cfb3e186dec132ee8daa"}}, "hash": "fb114dc8be9e14afa2424a6c1648086dff40ce8227297a5af9eceb0ff92b9688", "text": ". . . . . . . 47 6 .2 Carbon sink hotspots in relation to current placement of protected areas . . . . . . . . . . . . . 49 6 .3 Blue carbon management strategies . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50 6 .3 .1 . Mangrove governance and jurisdiction . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50 6 .4 Integrating blue carbon into MPA management . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 51 6 .5 Budget for carbon stock assessment . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52 6.6\ufffd Key\ufffdfindings\ufffdand\ufffdpolicy\ufffdrecommendations . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53 iv Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique References . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56 Annex\ufffd1.\ufffd Overview\ufffdof\ufffdavailable\ufffdspatial\ufffddatasets\ufffdfor\ufffdcoastal\ufffdhabitats in Tanzania and Mozambique . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62 Annex\ufffd2.\ufffd Summary\ufffdtable\ufffdof\ufffdsedimentary\ufffdcarbon\ufffdstocks\ufffd(mean\ufffd\u00b1SE,\ufffd0-25\ufffdcm\ufffddepth) \ufffd in\ufffdthe\ufffddifferent\ufffdregions\ufffdof\ufffdTanzania\ufffdand\ufffdsouthern\ufffdMozambique . . . . . . . . . . 65 Annex 3. Recommendations relevant to blue carbon conservation . . . . . . . . . . . . . . . . .", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "30b48d7b-1e9d-4ab7-930c-26f79f2e30f2": {"__data__": {"id_": "30b48d7b-1e9d-4ab7-930c-26f79f2e30f2", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "57ddf8c7daf71ae20b787e2b5243a5d04fd403645c1b5b9b1cb1f2e04b46124f"}, "2": {"node_id": "1e30454e-14e8-483d-96b9-024b61c61c43", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "fb114dc8be9e14afa2424a6c1648086dff40ce8227297a5af9eceb0ff92b9688"}}, "hash": "2efb3b76bdff0e711d87999eb5b241b42e979e6bd2a4cfb3e186dec132ee8daa", "text": ". . . . . . . . . . 67 Foreword Climate change is recognizably a global issue cur- rently\ufffd affecting\ufffd natural\ufffd ecosystems\ufffd and\ufffd human\ufffd society . Immediate and concrete actions need to be taken to reverse the rise in greenhouse gas emis- sions . The Ocean plays a critical role in regulating the global carbon cycle by absorbing nearly one third of the atmospheric carbon dioxide . This blue carbon is sequestered in coastal ecosystems such as man- groves and seagrasses, which have a great capacity to store carbon in their sediments over long time scales . Vegetated coastal habitats represent one of the\ufffd most\ufffd efficient\ufffd carbon\ufffd sinks\ufffd naturally\ufffd available\ufffd and are therefore an important tool for climate mit- igation and adaptation, in addition to being crucial habitats hosting rich biodiversity and providing key ecosystem services . Despite their relevance, these habitats are being lost at a critical rate worldwide due to climate change and human activity . Maintaining and enhancing carbon sinks is a crucial aspect of climate mitigation, there- fore the protection, restoration and expansion of blue carbon habitats must be considered a priority . The coastal seascapes of Tanzania and Mozambique host an extensive distribution of carbon-rich blue forest ecosystems . Nonetheless, the climate change mitigation potential of this region remains poorly quantified.\ufffd This report provides an assessment of the carbon stocks in the understudied West Indian Ocean (WIO) region;\ufffdit\ufffdquantifies\ufffdcarbon\ufffdstocks\ufffdand\ufffddemonstrates\ufffd the presence of blue carbon hotspots in areas of large, continuous and sheltered mangroves and seagrass meadows . However, these hotspot areas are fragmented due to overexploitation and human activities . Blue carbon hotspots were found within Marine\ufffd Protected\ufffd Areas\ufffd (MPAs),\ufffd but\ufffd a\ufffd significant\ufffd number of these areas were found to lie outside of legally-protected or locally-managed marine areas, and therefore potentially exposed to a higher risk of degradation . This degree of degradation is alarming when considered alongside the ongoing document- ed loss of", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "44e1af8d-277d-4142-a316-4fad510c4c33": {"__data__": {"id_": "44e1af8d-277d-4142-a316-4fad510c4c33", "embedding": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "Coastal blue carbon stocks in Tanzania and Mozambique", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "c48eabcdc440820a063e228d4d7047bbc9c575105342317041ee12568623c154"}, "3": {"node_id": "2ed5c76d-1a8c-47cb-9287-018b9afd5430", "node_type": null, "metadata": {"Title_URL": "https://www.iucn.org/resources/grey-literature/coastal-blue-carbon-stocks-tanzania-and-mozambique", "Author": "International Union for Conservation of Nature", "Publisher": "International Union for Conservation of Nature", "Type": "Report"}, "hash": "96f51c0909625fd0d4c041c5e1fdcf7086cecfd3bcc2ce95e4ffb5d49a817fd3"}}, "has